\chapter{नववा अध्याय}
\label{cha:--6}


 ॥ श्रीगणेशायनमः ॥ 


तरि अवधान एकलें देइजे । मग सर्वसुखांसि पत्र घेइजे । हें प्रतिज्ञोत्तर माझें । उघड आइकां ॥ १ ॥ 

परि प्रौढि न बोलें हो जी । तुह्मां सर्वज्ञाचां समाजीं । देयां अवधान ह्मणे हे माझी । विनवणी सलगी ॥ २ ॥ 

कां जें ललेयाचे लले सरति । मनोरथाचे मनौरे पुरति । जरि माह्येरें श्रीमंतें होंति । तुह्मा ऐसीं ॥ ३ ॥ 

तुमचेया दीठिवेयाचिये खोले । सांसिनले प्रसन्नतेचे मले । ते साउली देखौनि लोले । श्रांतु जी मी ॥ ४ ॥ 

तुह्मीं सुखामृताचे डोहो । ह्मणौनि आपुलिया सवें वोल्हावों लाहों । आणि एथ ही सलगि करुं जरि बीहों । तरि निवों कें पां ॥ ५ ॥ 

आणि बालक बोबडां बोलीं । कां वांकुडां विचुकीं पाउलीं । चोज करूनि माउली । रिझवी जेवि ॥ ६ ॥ 

तेवि तुह्मां संतांचा पढियो । कैसेनि तऱ्हीं आह्मावरि हो । इया बहुवा अलुकी जी आहों । सलगि करित ॥ ७ ॥ 

वांचूनि माझिये बोलतिये योग्यते । सर्वज्ञ भवादृश श्रोते । काइ धडेयावरि सारस्वतें । पढों सिकिजे ॥ ८ ॥ 

<पृ. २१५>

अवधारां आवडे तेसणा धुंधुरु । परि महातेजीं न मिरवे काइ करुं । अमृताचां ताटीं वोगरुं । ऐसिं रसोयें कैंचीं ॥ ९ ॥ 

हां हो हिमकरा वीजणे । किं नादापुढां आइकवणें । लेणेयांसि हें लेणें । केहीं आहे ॥ १० ॥ 

सांघां परिमलें काइ तुरुंबावें । सागरें कवणी ठांइं नाहावें । हें गगन चि अडे आघवें । ऐसा पवाडु कैंचा ॥ ११ ॥ 

तैसें तुमचें अवधान धाए । आणि ह्मणो हें देखों होये । ऐसें वक्तृत्व कवणातें आहे । विचारिजो ॥ १२ ॥ 

तऱ्हीं विश्व प्रकटितेया गभस्ती । हाथिवेनि किजे काइ आरति । कीं चूलोदकें अपांपती । अर्घ्यु न दीजे ॥ १३ ॥ 

प्रभू तुह्मी महेशाचिया मूर्त्ती । आणि मीं दुबला अर्चितसें भक्ति । ह्मणौनि बोलु जऱ्हीं गंगावती । तऱ्हीं स्वीकराल ॥ १४ ॥ 

बाल बापाचां ताटीं रिगे । रिघौनि बापातें चि जेवउं लागे । किं तो संतोषाचेनि वेगें । मुख ओडवी ॥ १५ ॥ 

तैसा मीं जऱ्हीं तुह्माप्रति । चावटै करितसें बालमती । तऱ्हीं तुह्मीं संतोषिजे ऐसी चि जाति । स्नेहाचि एया ॥ १६ ॥ 

आणि तेणें आपुलेपणाचेनि मोहें । तुह्मीं संत घेतले आहा बौहें । ह्मणौनि केलिये सलगिचा नोहे । भारु तुह्मां ॥ १७ ॥ 

आहो तान्हेयांची लागे झटे । तरि तेणें अधिकें चि पान्हा फूटे । रोसें प्रेम दूणावटे । पढियंतेयाचेनि ॥ १८ ॥ 

<पृ. २१६> 

ह्मणौनि मज लेंकरुवाचेनि बोलें । तुमचें कृपालुपण निदैलें । चेइलें हें जी जाणावलें । एया लागि बोलिलां ॥ १९ ॥ 

यऱ्हविं चांदिणें पिकविजत आहे काइ चेंपणीं । किं वारेया घापत आहाति वाणीं । हां हो गगना गवसणी । गुंफिजतसे ॥ २० ॥ 

आइकां पाणीं वोथिजवावें न लगे । नवनीतीं माथुला न लगे । लाजिलों वाखाणुं न निगे । देखौनि जेयातें ॥ २१ ॥ 

हें असो शब्दब्रह्म जिये बाजे । शब्दु मावललेयां निवांत निदिजे । तो गीतार्थु मऱ्हाटिया बोलिजे । हा पाडु काइ ॥ २२ ॥ 

परि ऐसा ही मज धिवंसा । तो पुडुतीं एया चि एकी आशा । जें धीटीवं करूनि भवादृशां । पढियंतेयां होआवें ॥ २३ ॥ 

तरि आतां चंद्रापासौनि निववितें । जें अमृता ही हूनि जिववितें । तेणें अवधानें कीजो वाढतें । मनोरथां माझेया ॥ २४ ॥ 

कां जैं दीठिवा तुमचा वर्षे । तैं सकलार्थसिद्धी मति पीके । एऱ्हविं कोंभैला उन्मेखु सुके । जरि उदास तुह्मीं ॥ २५ ॥ 

साहाजें तऱ्हीं अवधारा । वक्तृत्वा अवधानाचा होये चारा । तैं दोंदें पेलति अक्षरां । प्रमेयाचिं ॥ २६ ॥ 

अर्थु बोलाची वाट न पाहे । तेथ अभिप्राॐ(ओ)चि अभिप्रायातें विये । भावांचा फुल्लौरा होंतु जाये । मती वरि ॥ २७ ॥ 

ह्मणौनि संवादाचा सुवाॐ(ओ) ढले । तरि हृदयाकाश सारस्वतें ॐ(ओ)ले । श्रोता दुचिता तरि वितुले । मांडला रसु ॥ २८ ॥ 

आहो चंद्रकांतु द्रवता किरु होये । परि ते हातवटी चंद्रिं किं आहे । ह्मणौनि वक्ता चि वक्ता न्हवे । श्रोतेनि विण ॥ २९ ॥ 

<पृ. २१७>

परि आतां आमुतें गोडां करावें । ऐसें तांदुलिं काइसेयां विनवावें । साईखेडेनि कां प्रार्थावें । सूत्रधारातें ॥ ३० ॥ 

तो काइ बाउलेयांचां काजा नाचवी । किं आपुलिये जाणिवेची कला वाढवी । ह्मणौनि आह्मां येया ठेवाठेवी । काइ काज ॥ ३१ ॥ 

तवं गुरु ह्मणति काइ जालें । हें समस्त ही आह्मां पातलें । परि आतां सांघैं जें बोलिलें । नारायणें ॥ ३२ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
इंद तु ते गुह्यतमं प्रवक्ष्याम्यनसूयवे।\\
ज्ञानं विज्ञानसहितं यज्ज्ञात्वा मोक्ष्यसेऽशुभात् ॥ १ ॥ }

एथ संतोखेंसीं निवृत्तिदासें । जी ह्मणौनि उल्हासें । अवधारां कृष्णु ऐसें । बोलते जाले ॥ ३३ ॥ 

अर्जुना हें चि बीज । पुडुतीं सांघिजैल तूज । जें अतष्करणिचें गुज । जिवाचिये ॥ ३४ ॥ 

एणें मानें जिवाचें हियें फोडावें । मग गुज कां पां मज सांघावें । ऐसें काहीं स्वभावें । कल्पिसि जरि ॥ ३५ ॥ 

तरि परियसैं प्राज्ञा । तूं आस्थेची संज्ञा । बोलिलिये गोठी अवज्ञा । नेणसि करुं ॥ ३६ ॥ 

ह्मणौनि गूढपण आपुलें मोडो । वरि बोलणें हीं बोलावें घडो । परि आमचिये जीविचें पडो । तूझां जीविं ॥ ३७ ॥ 

<पृ. २१८>

आगा थानीं कीरु दूध गूढ । परि थानासी चि न्हवे किं गोड । ह्मणौनि सरो कां सेवितेयाचि चाड । जरि अनन्यु मिले ॥ ३८ ॥ 

मूडांहूनि बिं काढिलें । मग निरोलिलिये भुइं पाखिरिलें । तरि तें सांडीविखुरी गेलें । ह्मणों ये काइ ॥ ३९ ॥ 

एया लागि सुमनु आणि शुद्धमति । जो अनिंदकु आणि अनन्यगति । पैं गोप्य परि तेया प्रति । चावलिजे ॥ ४० ॥ 

तरि प्रस्तुत आतां गुणीं इहीं । तुज वांचूनि आनु नाहीं । ह्मणौनि गुज तऱ्हीं तुझां ठांइं । लपौं नैए ॥ ४१ ॥ 

आतां केती नावां नावां गूज । ह्मणतां कानडें हान आवडैल तुज । तरि सांघौनि ज्ञान सहज । विज्ञानेंसीं ॥ ४२ ॥ 

परि तें चि ऐसेनि निवाडें । जैसें भांसललें खरें कुडें । मग काढिजति फाडे । वरि पारिखौनियां ॥ ४३ ॥ 

कां चांचोडाचेनि सांडसें । खांडिजे पयपाणी राजहंसें । तुज ज्ञानविज्ञान तैसें । वांटूनि देॐ(ओं) ॥ ४४ ॥ 

मग वारेयाचां धारसां । पडिला कोंडा नुरे चि जैसा । आणि अवकणाचा आपैसा । राशि जोडे ॥ ४५ ॥ 

तैसी जे विवंचना जाणितलेया चि साठिं । संसारू चि संसाराचिया गांठी । लाउनि बैसवी पाटिं । मोक्षश्रियेचां ॥ ४६ ॥ 

<पृ. २१९>

जेयां जाणणेया विद्यांचां गावीं । गुरुत्वाची आचार्यपदवी । जें सकल गुह्यां गोसांविं । पवित्रां राॐ(ओ) ॥ ४७ ॥ 

आणि धर्माचें निजधाम । तेविं चि उत्तमाचें उत्तम । जेया येतां नाहीं काम । जन्मांतराचें ॥ ४८ ॥ 

मोटकें गुरुमुखिं उदैजत दीसे । आणि हृदयीं स्वयंभ चि असे जैसें । प्रत्यक्ष फावों लागे तैसें । आपैसेया ॥ ४९ ॥ 

तेविं चि पैं गा सुखाचां पाउटीं । चडतां येइजे एया भेटी । मग भेटलेयां कीर मीठी । भोगणेयां हीं पडे ॥ ५० ॥ 

परि भोगाचिये अइली कडे मेरे । चित्त उभें ठेलें चि सुखा भरे । ऐसें सुलभ आणि सोपारें । वरि परब्रह्म ॥ ५१ ॥ 


\Slk{राजविद्या राजगुह्यं पवित्रमिदमुत्तमम्।\\
प्रत्यक्षावगमं धर्म्यं सुसुखं कर्तुमव्ययम् ॥ २ ॥ }

तेविं चि पैं गा आणिक ही एक येयाचें । जें हातां आलें तरि न वचे । आणि अनुभवितां कहीं न वेचे । वरि वीटे ही नां ॥ ५२ ॥ 

एथ जरि तार्किका । ऐसी हान घेंसी शंका । नां येवढी वस्तु हे लोका । उरली केवि पां ॥ ५३ ॥ 

तरि पवित्र होये आणि रम्य । तेविं चि सुखोपायें चि अवगम्य । आणि स्वयं सुख परि धर्म्य । वरि आपणपां जोडे ॥ ५४ ॥ 

<पृ. २२०>

ऐसा आघवा चि सुखाडु आहे । तरि जना केवि पां उरो लाहे । हा शंकेचा ठाॐ(ओ) किर होये । परि ते न करावी आइकैं ॥ ५५ ॥ 


\Slk{अश्रद्दधानाः पुरुषा धर्मस्यास्य परंतप।\\
अप्राप्य मां निवर्तंते मृत्युसंसारवर्त्मनि ॥ ३ ॥ }

पाहे पां दूध पवित्र आणि गोड । पासिं चि त्वचेचिया पदरासि आड । परि ते अव्हेरूनि ते मूड । अशुद्ध काइ नेघति ॥ ५६ ॥ 

कां कमलकंदा आणि दर्दुरीं । नांदणुक तरि येका चि घरीं । परि पराग सेविजे भ्रमरीं । एरीं चिखलू चि उरे ॥ ५७ ॥ 

ना तरि निदेवांचां परिवरीं । लोही रुतलिया आहाति सहस्रवेरी । परि ते तेथें असौनि उपवास चि करी । अथवा दरिद्रें जिये ॥ ५८ ॥ 

तैसा हृदयीं आंतु मीं धर्मु । असतां सर्व सुखांचा आरामु । किं भ्रांतांसि कामु । विषयां वरि ॥ ५९ ॥ 

बहू मृगजल देखौनि डोलां । थूंकिला अमृताचा गीलितां गलाला । तोडिला परिसु बांधला गलां । शुक्तिलाभें ॥ ६० ॥ 

तैसीं अहंममतेचिया लंहिदवडी । मातें न पवति चि बापुडीं । ह्मणौनि जन्ममरणाची दूथडी । डहुलतें ठेलीं ॥ ६१ ॥ 


\Slk{मया ततमिदं सर्वं जगदव्यक्तमूर्तिना।\\
मत्स्थानि सर्वभूतानि न चाऽहं तेष्ववस्थितः ॥ ४ ॥ }

यऱ्हविं मी तरि कैसा । मुख प्रति भानु कां जैसा । केहिं न दिसें नसें ऐसा । वाणिचा नोहे ॥ ६२ ॥ 

माझेया विस्तारपणें नावें । हें जग चि नव्हे आघवें । जैसें दूध मुरालें स्वभावें । तरि तें चि दधि ॥ ६३ ॥ 

कां बीज चि जालें तरु । अथवा भांगार तें अलंकारु । तैसा मज एकाचा विस्तारु । तें हें जग ॥ ६४ ॥ 

<पृ. २२१>

हें असो अव्यक्तपण थिनलें । मग तें चि विश्वाकारें ॐ(ओ)थिजलें । तैसें अमूर्त्त मूर्त्त मियां विस्तारलें । त्रैलोक्य जाणैं ॥ ६५ ॥ 

महदादि देहांतें । इयें अशेषें हीं भूतें । पैं माझां ठांइं बिंबतें । जैसे जलिं फेन ॥ ६६ ॥ 

परि तेया फेना आंतु पांतां । जेवि जल न दिसे पांडुसुता । ना तरि स्वप्निची अनेकता । चेइलेयां नोहिजे ॥ ६७ ॥ 

तैसीं जियें भूतें माझां ठांइं । बिंब तें तेया माझि मीं नाहिं । इया चि उपपत्ती तुज पाइं । सांघितलिया मागां ॥ ६८ ॥ 


\Slk{न च मत्स्थानि भूतानि पश्य मे योगमैश्वरम्।\\
भूतभृन्न च भूतस्थो ममात्मा भूतभावनः ॥ ५ ॥ }

ह्मणौनि बोलिलिया बोलाचा अतिशो । न कीजे येया लागि हें असो । तऱ्हीं मज आंतु पैसो । दीठि तूझी ॥ ६९ ॥ 

आमचा प्रकृती पैलीकडीलु भाॐ(ओ) । जरि कल्पना विण लागसी पाॐ(ओं) । तरि मज माझि भूतें हें ही वाॐ(ओ) । जें सर्व मी ह्मणौनि ॥ ७० ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं संकल्पाचिये सांजवेले । नावेक तिमिरैजति बुद्धिचे डोले । ह्मणौनि अखंडित चि परि झांवले । भूत भिन्न ऐसें देखे ॥ ७१ ॥ 

<पृ. २२२>

ते चि संकल्पाची सांज जैं वीपे । तैं अखंडित चि आहे स्वरूपें । जैसी शंका जात खेओ लोपे । सर्पपण मालेचें ॥ ७२ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं भुइं आंतौनि स्वयंभ । काइ घडेगाडुआंचे निगताति कोंभ । पुडुतीं तें कुल्लालमतिचे गर्भ । उमटले किं ॥ ७३ ॥ 

ना तरि सागराचां पाणीं । काइ तरंगाचिया आहाति खाणी । ते अवांतर करणी । वारेयाची नव्हे ॥ ७४ ॥ 

पाहे पां कापुसाचां पोटीं । कापडाची होंति काये पेटी । तो वेढितेयाचिया दीठी । कापड जाला किं ॥ ७५ ॥ 

जरि सोनें लेणें होउनि घडे । तऱ्हीं तेयाचें सोनेपण न मोडे । एरु अलंकारु तो वरिचिली कडे । लेंतेयाचेनि भावें ॥ ७६ ॥ 

सांघैं पडिसादेयाचीं प्रत्युत्तरें । कां आरिसां हान जें आविष्करे । तें आपुलें कीं साचोकारें । तेथिंचें होंतें ॥ ७७ ॥ 

तैसिये निर्मले माझां स्वरूपीं । जो भूतभावना आरोपी । तेयासि तेयाचां चि संकल्पीं । भूताभासु आहे ॥ ७८ ॥ 

ते चि कल्पिति प्रवृत्ति पुरे । आणि भूताभासु आदिं च सरे । मग स्वरूप उरे एकसरें । निखल माझें ॥ ७९ ॥ 

हें असो आंगीं भरलियां भवंडी । जैंसिंयां भवंती दीसति आर्डि । तैसिंया आपुलिया कल्पना अखंडीं । गमति भूतें ॥ ८० ॥ 

<पृ. २२३>

ते चि कल्पना सांडूनि पाइं । तरि मीं भूतीं भूतें माझां ठाइं । हें स्वप्नि हिं परि नाहिं । कल्पावेया जोगें ॥ ८१ ॥ 

आतां मी एकु भूतांतें धरिता । अथवा भूतां माझि असता । इया संकल्पसन्निपाता । आंतुली बोलिया ॥ ८२ ॥ 

ह्मणौनि परियसैं गा प्रियोत्तमा । मीं विश्वेंसीं विश्वात्मा । जो एया लटकेया भूतग्रामां । भाव्यु सदा ॥ ८३ ॥ 

रश्मिचेनि आधारें जैसें । नाहिं तें चि मृगजल असे । माझां ठांइं भूतजात तैंसें।आणि मातें भावी ॥ ८४ ॥ 

मी इये परिचा भूतभावनु । परि सर्व भूतेंसीं अभिन्नु । जैसें प्रभा आणि भानु । एक चि तें ॥ ८५ ॥ 

हा ऐश्वर्यु आमचा योगु । तुवां देखिला किं चांगु । आतां सांघैं एथ काहीं लागु । भूतभेदाचा असे ॥ ८६ ॥ 

एया लागि मजपासौनि भूतें । आनें न्हवति हें निरुतें । आणि भूतां वेगलेयां मातें । कहीं चि न मनीं हो ॥ ८७ ॥ 


\Slk{यथाकाशस्थितो नित्यं वायुः सर्वत्रगो महान्।\\
तथा सर्वाणि भूतानि मत्स्थानीत्युपधारय ॥ ६ ॥ }

पैं गगन जेव्हडें जैसें । पवनु हि तेवडा चि असे । हा साहाजें हालवलेयां वेगला दीसे । यऱ्हविं गगन तें तो ॥ ८८ ॥ 

तैसें भूतजात माझां ठांइं । कल्पिजे तरि आभासे काहीं । निर्विकल्पीं मग नाहिं । तेथ मीं आघवें ॥ ८९ ॥ 

ह्मणौनि नाहिं आणि असे । हें कल्पनेचेनि सौरसें । जें कल्पनालोपीं भ्रंशे । आणि कल्पने सवें होये ॥ ९० ॥ 

तें चि कल्पितें मुदल जाये । तैं कें असे नाहिं हें आहे । ह्मणौनि पुडुतीं तूं पाहे । हा ऐश्वर्ययोगु ॥ ९१ ॥ 

ऐसिया प्रतीतिबोधसागरीं । तूं आपणपेयांतें कल्लोलु एकु करीं । मग एऱ्हविं पाहंसि तवं चराचरीं । तूं चि अससि ॥ ९२ ॥ 

<पृ. २२४>

एया जाणणेयांचा चेॐ(ओ) । तूज आला नां ह्मणति देओ । तरि आतां द्वैतस्वप्न वाओ । जालें किं ना ॥ ९३ ॥ 

तऱ्हीं पुडुतीं जरि विपायें । बुद्धी कल्पनेची झोंप ही नैये । तरि अभेदबोधु जाए । जें स्वप्नीं पडिजे ॥ ९४ ॥ 

ह्मणौनि इये नीदेची वाट मोडे । निखल उद्बोधाचें चि आपणपें घडे । ऐसें सुवर्म जें आहे फुडे । तें दाउनि पाइं ॥ ९५ ॥ 


\Slk{सर्वभूतानि कौंतेय प्रकृतिं यांति मामिकाम्।\\
कल्पक्षये पुनस्तानि कल्पादौ विसृजाम्यहम् ॥ ७ ॥ }

तरि धनुर्द्धरा धौरेया । नीकें अवधान देयीं धनंजया । पैं सर्वभूतांतें माया । करी हरी ॥ ९६ ॥ 

जियें नावं कां प्रकृति । जे द्विविधा सांघितली तुजप्रति । येकि अष्टभेदव्यक्ति । आणि जीवरूपा ॥ ९७ ॥ 

हा प्रकृतिविषो आघवा । तुवां मागां परिसिला असे पांडवा । ह्मणौनि असो काये सांघावा । तऱ्हीं प्रकृति ते हे ॥ ९८ ॥ 

तरि इये माझिये प्रकृती । महाकल्पांचां अंतीं । सर्वभूतव्यक्ती । ऐक्यासि येंति ॥ ९९ ॥ 

ग्रीष्मांचां अतिरसीं । सबीजें तृणें जैसीं । माघौतीं भूमीसी । सुलीनें होंति ॥ १०० ॥ 

<पृ. २२५>

कां वार्षिये ढेंढें फीटे । जेव्हां शारदियेचा अनुघाडु फुटे । तैं घनजात आटे । गगनिचां गगनीं ॥ १०१ ॥ 

ना तरि आकाशाचिये खोंपे । वायु निवांतू चि लोपे । आणि तरंगता हारपे । जलिं जेवि ॥ १०२ ॥ 

अथवा जागिनलेये वेले । स्वप्न मनिचें मनीं चि मावले । तैसें प्राकृत प्रकृती मिले । कल्पक्षयीं ॥ १०३ ॥ 

मग कल्पादि पुडुतीं । मीं चि सृजीं ऐसी वदंती । तरि तिये विषिं निरुती । उपपत्ति आइकें ॥ १०४ ॥ 


\Slk{प्रकृतिं स्वामवष्टभ्य विसृजामि पुनः पुनः।\\
भूतग्राममिमं कृत्स्नमवशं प्रकृतेर्वशात् ॥ ८ ॥ }

तरि हे चि प्रकृति किरीटी । मीं स्वकीय साहजें अधिष्ठीं । तेथ तंतुसमवायें पटीं । जेवि विणावणि दीसे ॥ १०५ ॥ 

मग तिये विणावणिचेनि आधारें । लाहाना चौकडिंयां पटत्व भरे । तैसीं पंचात्मकें आकारें । प्रकृति चि होए ॥ १०६ ॥ 

जैसें विरजेयाचेनि संगें । दूध आटलिजों लागे । तैसी प्रकृति आंगा रिगे । सॄष्टिपणाचिया ॥ १०७ ॥ 

बीज जलाची जवलीक लाहे । आणि तें चि शाखोपशाखा होये । तैसें मज करणें आहे । भूतांचें हेंट ॥ १०८ ॥ 

<पृ. २२६>

आगा हे नगर रायें केलें । एया ह्मणणेया किर साचपण आले । परि निरुतें पांतां काइ सिणले । रायाचे हात ॥ १०९ ॥ 

आणि मीं प्रकृति अधिष्ठीं तें कैसें । जैसा स्वप्नीं जो असे । मग तो चि प्रवेशे । जाग्रदवस्थे ॥ ११० ॥ 

तरि स्वप्नौनि जाग्रति येंतां । काये पाये दूखति पांडुसुता । कीं जाग्रते माझि असतां । प्रवासु होए ॥ १११ ॥ 

एया आघवेयाचा अभिप्राॐ(ओ) काइ । जें हें भूतसृष्टिचें कांहीं । मज एक ही करणें नाहीं । ऐसा अर्थु ॥ ११२ ॥ 

जैसी रायें अधिष्ठिली प्रजा । व्यापारें आपुलालेया काजा । तैसा प्रकृतिसंगु माझा । एर करणें तें इयेचें ॥ ११३ ॥ 

पाहे पां पूर्णचंद्राचिया भेटी । समुद्रिं भरतें अपार दाटी । तेथ चंद्रासि काइ किरीटी । उपखा पडिला ॥ ११४ ॥ 

जडपण जवलिका । लोह चाले तरि चालो कां । कोणु सीणु भ्रामका । सन्निधानाचा ॥ ११५ ॥ 

किंबहुना इया परीं । मीं निजप्रकृतितें अंगिकरीं । आणि भूतसृष्टि एकसरी । प्रसरों चि लागे ॥ ११६ ॥ 

जें हा भूतग्रामु आघवा । असे प्रकृती अधीनु पांडवा । जैसी वीजाचेया वेला पालवा । समर्थ भूमि ॥ ११७ ॥ 

नां तरि बाल्यादिकां वयसां । गोसांविं देहसंयोगु जैसा । अथवा घनावली आकाशा । वार्षियें जेवि ॥ ११८ ॥ 

का स्वप्नासि कारण निद्रा । तैसी प्रकृति हे नरेंद्रा । एया अशेषा ही भूतसमुद्रा । गोसांविणि गा ॥ ११९ ॥ 

<पृ. २२७>

स्थावरां जंगमां । स्थूलां अथवा सूक्ष्मां । हें बहू असो भूतग्रामां । प्रकृती चि मूल ॥ १२० ॥ 


\Slk{न च मां तानि कर्माणि निबध्नंति धनंजय।\\
उदासीनवदासीनमसक्तं तेषु कर्मसु ॥ ९ ॥ }

ह्मणौनि भूतें हान सृजावीं । का सृजिलीं प्रतिपालावीं । इयें करणीं नैयंति आघवीं । आमचेया आंगा ॥ १२१ ॥ 

जलीं चंद्रिकेचिया पसरति वेली । ते वाडी चंद्रें नाहिं जेवि केली । तेवि मातें पाउनि ठेलीं । दूरि कर्में ॥ १२२ ॥ 

आणि सूटलेयां सिंधुजलाचा लोटु । न शके धरुं सैंधवाचा घोंटु । तेवि सकल कर्मा मी चि सेवटु । काइ बांधीति मातें ॥ १२३ ॥ 

धूमरजाची पिंजरी । वाजतेया वायुतें होंकरी जरि । कां सूर्यबिंबा माझारि । आंधारें रिगे ॥ १२४ ॥ 

हें असो पर्वतांचिये हृदइचें । पर्जन्यधारीं ने विखोंचे । तेवि कर्मजात प्रकृतिचें । न लगे मज ॥ १२५ ॥ 

यऱ्हविं इये प्रकृतिविकारीं । येकु मीं चि असे अवधारीं । उदासीनाचिया परीं । करी ना करवीं ॥ १२६ ॥ 

दीपु ठेविला परि वरीं । कवणातें नियमी ना निवारी । आणि कवण कवणी परी । राहाटे तें असे नेणे ॥ १२७ ॥ 

तो जैसा कां साक्षिभूतु । गृहव्यापारप्रवृत्तिरहितु । तैसा भूतकर्मिं अनासक्तु । मीं भूतीं असें ॥ १२८ ॥ 


\Slk{मयाऽध्यक्षेण प्रकृतिः सूयते सचराचरम्।\\
हेतुनाऽनेन कौंतेय जगद्विपरिवर्तते ॥ १० ॥ }

<पृ. २२८>

एथ एकू चि अभिप्राॐ(ओ) पुडुतीं । काइ सांघों यया उपपत्ती । तरि एकी हेला सुभद्रापती । एतुलें जाण ॥ १२९ ॥ 

जैसा लोकचेष्टां समस्तां । हा निमित्तमात्र कां सविता । तैसा जगप्रभवीं मी पांडुसुता । हेतु होइं ॥ १३० ॥ 

कां जें मियां अधिष्ठिलेयां प्रकृती । होंताति चराचराचिया संभूती । ह्मणौनि मीं हे उपपत्ती । घडे इया ॥ १३१ ॥ 

आतां येणें चि उजियडें निरुतें । निहालिं पां एया योगातें । जें माझां ठांइं भूतें । परि मीं भूतीं नसें ॥ १३२ ॥ 

अथवा भूतें माझां ठांइं । आणि मीं भूतां माझि नाहीं । इया खुणा आंतु काहीं । चूकें ना किं ॥ १३३ ॥ 

हें सर्व आमचें गूढ । दाविलें मियां तुज उघड । तरि इंद्रियां देउनि कवाड । हृदयीं भोगीं ॥ १३४ ॥ 

हा डंसु जवं नये हाता । तवं माझें साचोकारण पार्था । न संपडे गा सर्वथा । जेवि भुषिं कणु ॥ १३५ ॥ 

यऱ्हविं अनुमानाचेनि पैसें । आवडे किरु कललें ऐसें । परि मृगजलाचेनि उल्हासें । काइ भूमि तीमे ॥ १३६ ॥ 

जें जाल जलीं पांगिलें । तेथ प्रतिबिंब दीसे कीरु आंतुडलें । मग थडिये काढूनि झाडिलें । तेव्हलिं बिंब कें सांघैं ॥ १३७ ॥ 

तैसें बोलवरि वाचाबलें । वायां चि झांकवीति प्रतीतीचे डोले । मग साचोकारे यया बोधा वेले । आथि ना होइजे ॥ १३८ ॥ 


\Slk{अवजानंति मां मूढा मानुषीं तनुमाश्रितम्।\\
परं भावमजानंतो मम भूतमहेश्वरम् ॥ ११ ॥ }

<पृ. २२९>

किंबहुना भवा भिया । आणि साचें चाड जरि मियां । तरि तुह्मी गा उपपत्ती इयां । जतन करां ॥ १३९ ॥ 

यऱ्हविं वेधली दीठि कवले । ते चांदिणेंयांतें ह्मणे पीवलें । तेवि माझां स्वरूपीं निर्मलें । देखति दोषु ॥ १४० ॥ 

ना तरि जरें विटाललें मुख । मग दूधातें ह्मणति विख । तेवि अमानुषा मानुष । मानीति मातें ॥ १४१ ॥ 

ह्मणौनि पुडुतीं धनंजया । झनें विसरसी यया अभिप्राया । जें एरी स्थूलदृष्टी वायां । जाईल गा ॥ १४२ ॥ 

पैं स्थूलदृष्टी देखिजे मातें । तें नेदखणें जाणति निरुतें । जैसें स्वप्निचेनि अमृतें । अमरां न्हविजे ॥ १४३ ॥ 

यऱ्हविं स्थूलदृष्टी मूढ । मातें जाणति कीरु दृढ । परि तें जाणणें चि जाणणेयां आड । रिगौनि ठाके ॥ १४४ ॥ 

जैसें नक्षत्राचेया आभासा । साठिं घातु जाला तेया हंसा । माझि रत्नबुद्धिचिया आशा । ह्मणौनियां ॥ १४५ ॥ 

सांघैं गा मृगजल । टाकूनि गेलेयाचें कवण फल । काइ सुरतरु ह्मणौनि बाबुल । सेविलें करी ॥ १४६ ॥ 

हा निलेयाचा दुसरा । यया बुद्धी हातु घालिजे विखारा । कां रत्नें ह्मणौनि गारा । वेंचिजति पैं ॥ १४७ ॥ 

अथवा निधान हें प्रकटलें । ह्मणौनि खदिरांगार खोले भरिले । कां साउली न पांतां घातलें । कुहां सिहें ॥ १४८ ॥ 

तेवि मीं ह्मणौनि प्रपंचीं । जिहीं बुडी दिधली कृतनिश्चयाची । तिहीं चंद्रासाठिं जलिची । प्रतिमा धरिली ॥ १४९ ॥ 

तैसा कृतनिश्चयो वायां गेला । जैसा कोण्हिं येकु कांजी पियाला । मग परिणामु पाहों लागला । अमृताचा ॥ १५० ॥ 

<पृ. २३०>

तैसें स्थूलाकारीं नाशवंते । भरवसा बांधौनि चित्तें । पाहांति मज अविनाशातें । तरि कैसेनि दीसें ॥ १५१ ॥ 

आगा पश्चिमसमुद्रिचिया तटा । निगिजत आहे पूर्वेची वाटा । किं कोंडा कांडितां सूभटा । कणु आंतुडे ॥ १५२ ॥ 

तैसें विकरलें हें स्थूल । जाणितलेयां मीं जाणावें केवल । काये फेणु पींतां जल । सेविलें होये ॥ १५३ ॥ 

ह्मणौनि मोहबलें मनोधर्में । हें चि मानूनि संभ्रमें । येथिचीं जियें जन्मकर्में । तियें मज चि ह्मणति ॥ १५४ ॥ 

एतुलेनि अनामा नाम । मज अक्रियासि कर्म । विदेहा देहधर्म । आरोपिति ॥ १५५ ॥ 

मज आकारशून्या आकारु । निरुपाधिका उपचारु । विधिविवर्जिता व्यवहारु । आचारादिकु ॥ १५६ ॥ 

मज वर्णहीना वर्णु । गुणातीतासि गुणु । मज अचरणा चरणु । अपाणी पाणि ॥ १५७ ॥ 

मज अमेया मान । सर्वगतासि स्थान । जैसें सेजे चि माझि वन । निदैला देखे ॥ १५८ ॥ 

तैसें अश्रवणा श्रोत्र । मज अचक्षुका नेत्र । अगोत्रा गोत्र । अरूपा रूप ॥ १५९ ॥ 

मज अव्यक्ता व्यक्ति । अनार्त्तासि आर्त्ति । स्वयंतृप्ता तृप्ति । भाविति गा ॥ १६० ॥ 

मज अनावरणा आवरण । अभूषणा भूषण । मज सकलकारणासि कारण । मानीति ते ॥ १६१ ॥ 

मज सहजातें करिति । स्वयंभातें प्रतिष्ठिति । निरंतरातें आवांहांति । विसर्जिति पैं ॥ १६२ ॥ 

मीं सर्वदा स्वतःसिद्धु । मीं बालु तरुणु वृद्धु । मज एकरूपा समंधु । जाणति ऐसें ॥ १६३ ॥ 

<पृ. २३१>

मज अद्वैतासि दूजें । मज अक्रियासि काजें । मीं अभोक्ता किं भुंजें । ऐसें ह्मणति ॥ १६४ ॥ 

मज अकुलाचें कुल वानिति । मज नित्याचेनि निधनें सीणति । मज सर्वत्रातें कल्पिति । अरिमित्र गा ॥ १६५ ॥ 

मीं स्वानंदाभिरामु । तेया मज आणि सुखाचा कामु । मीं आघवा चि असें समु । किं ह्मणति एकदेशी ॥ १६६ ॥ 

मीं आत्मा एकु चराचरीं । किं ह्मणति एकाचा आडलु करी । आणि कापौनि एकां मारीं । हें चि रूढवीति ॥ १६७ ॥ 

किंबहुना ऐसे समस्त । जे हे मनुष्यधर्म प्राकृत । तेया चि नावं ऐसें विपरीत । ज्ञान तेयांचें ॥ १६८ ॥ 

जवं आकारु येकु देखति । तवं हा देवो ऐसें ह्मणति । मग तो चि विघडलेयां ठाकति । नाहिं ह्मणौनियां ॥ ६९ ॥ 

मातें एणें एणें प्रकारें । जाणति मनुष्य ऐसेनि आकारें । ह्मणौनि ज्ञान तें चि आंधारें । ज्ञानासि करिति ॥ १७० ॥ 


\Slk{मोघाशा मोघकर्माणो मोघज्ञाना विचेतसः।\\
राक्षसीमासुरीं चैव प्रकृतिं मोहिनीं श्रिताः ॥ १२ ॥ }

एया लागि जन्मले ते मोघ । जैसे वार्षी विण मेघ । ना तरि मृगजलिचे तरंग । दुरौनि पाहावे ॥ १७१ ॥ 

अथवा कोल्हैरिचे असिवार । ना तरि वोडंबरिचे अलंकार । किं गंधर्वनगरिचे आवार । आभासति ॥ १७२ ॥ 

सावेरी वाढिनलेया सरला । वरि फल नाहिं आंतु पोकला । कां स्तन जाले गलां । सेलिये जैसे ॥ १७३ ॥ 

तैसें मूर्खांचें तेयां जियालें । आणि धिगि क्कर्म हीं तेयांचें निफनलें । जैसें सोवेरी फल आलें । घेपे ना दीजे ॥ १७४ ॥ 

<पृ. २३२>

मग जें काहिं ते पढिनले । तें माकडें नारियल तोडिलें । कां आंधलेया हातीं पडिलें । मोतीं जैसें ॥ १७५ ॥ 

किंबहुना तेयां शास्त्रें । जैसिं कुमारीहातीं बांधलीं शस्त्रें । कां अशौची मंत्रें । बीजें कथिलीं ॥ १७६ ॥ 

तैसें ज्ञानजात तेयां । आणि काहिं आचरले गा धनंजया । तें आघवें चि गेलें वायां । जे चित्तहीन ॥ १७७ ॥ 

पैं तमोगुणिची राक्षसी । जे सद्बुद्धितें ग्रसी । मनाचा ठाउ चि पूसी । निशाचरि जे ॥ १७८ ॥ 

तिये प्रकृती वरिपडे जाले । ह्मणौनि चित्ताचेनि कपोलें गेले । वरि तामसियेचां पडिले । मुखा माजि । १७९ ॥ 

जेथ आशेचिये लाले । आंतु हिंसा जीभ लोले । तेविं चि संतोखाचे चाकले । अखंड चघली ॥ १८० ॥ 

जेथ अनार्त्तांचे कानवेऱ्हीं । आवालुएं चाटिति निगे बाहिरि । जे प्रमादपर्वतिची दरी । सदा चि मातली ॥ १८१ ॥ 

जेथ द्वेषाचिया दाढा । कसासां ज्ञानाचा करिती रगडा । जें अंगस्तिगौवण मूढां । स्थूलबुद्धि ॥ १८२ ॥ 

ऐसे आसुरिये प्रकृतिचां तोंडीं । ते जाले गा भूतौंडी । जे बुडौनि गेले कुंडीं । व्यामोहाचां ॥ १८३ ॥ 

एवं तमाचिये पडिले गर्त्ते । न पवती चि विचाराचेनि हातें । हें असो ते गेले जेथें । ते शुद्धि ही नाहिं ॥ १८४ ॥ 

ह्मणौनि असतु इयें वायाणीं । काइसीं तेयां मूर्खांचीं बोलणीं । वायां वाढवितां काहाणी । सिणैल हान ॥ १८५ ॥ 

<पृ. २३३>

ऐसें बोलिलें देवें । तेथ जी ह्मणितलें पांडवें । आइकैं वाचा जेथ विसंवे । ते साधुकथा ॥ १८६ ॥ 


\Slk{महात्मानस्तु मां पार्थ दैवीं प्रकृतिमाश्रिताः।\\
भजंत्यनन्यमनसो ज्ञात्वा भूतादिमव्ययम् ॥ १३ ॥ }

तरि जेयांचिये चोखटे मानसीं । मीं होउनि असे क्षेत्रसंन्यासी । जेयां निदैलेयांतें उपासी । वैराग्य गा ॥ १८७ ॥ 

जेयांचिये आस्थेचिया सद्भावा । आंतु धर्मु करी राणिवा । जेयांचिया मती ओलावा । विवेकाचा ॥ १८८ ॥ 

जे ज्ञानगंगे न्हाले । जे पूर्णता जेउनि धाले । जे शांतीसि जाले । पालव नवे ॥ १८९ ॥ 

जे परिणामा निघाले कोंभ । जे धैर्यमंडपाचे खांभ । जे आनंदसमुद्रीं कुंभ । चुभलूनि भरिले ॥ १९० ॥ 

जेयां भक्तिची येतुली प्रीति । जे कैवल्यातें पऱ्हां सर ह्मणति । जियांचिये लीले माझि नीति । जियाली दीसे ॥ १९१ ॥ 

जे आघवां चि करणीं । लेइले संयतिचीं लेणीं । जेयांचें चित्त गवसणी । व्यापका मज ॥ १९२ ॥ 

ऐसे जे महानुभाव । जे दैविये प्रकृतिचे दैवं । जे जाणौनियां सर्व । स्वरूप माझें ॥ १९३ ॥ 

मग वाढतेनि प्रेमें । मातें भजताति जे महात्मे । परि दूजेपण मनोधर्में । सीतले नाहिं ॥ १९४ ॥ 

ऐसे मीं चि होउनि पांडवा । करीत माझी सेवा । परि नवलाओ तो सांघावा । असे आइकैं ॥ १९५ ॥ 


\Slk{सततं कीर्तयंतो मां यतंतश्च दृढव्रताः।\\
नमस्यंतश्च मां भक्त्या नित्ययुक्ता उपासते ॥ १४ ॥ }

तरि कीर्त्तनाचेनि नडनाचें । नाशिले व्यवसाय प्रायश्चितांचे । जें नावं चि नाहिं पापाचें । ऐसें केलें ॥ १९६ ॥ 

<पृ. २३४>

यमदमा अवकला आणिली । तीर्थें ठायावरौनि उठविलीं । यमलोकिची ठाकविली । राहाटि आघवी ॥ १९७ ॥ 

यमु ह्मणे काइ यमावें । दमु ह्मणे कोणातें शोषावें । तीर्थें ह्मणति काइ खावें । दोखु ॐ(ओ)षधा नाहिं ॥ १९८ ॥ 

ऐसेनि माझेनि नामघोषें । नाहिं करित विश्वाचीं दुःखें । आघवें जग चि महासुखें । दुमदुमीत भरलें ॥ १९९ ॥ 

ते पाहाटेविण पाहाटवित । अमृतेंविण जिववित । योगेंविण दावित । कैवल्य डोलां ॥ २०० ॥ 

परि राया रंका पाडु धरुं । नेणति सानेया थोरा कडसणी करुं । एकरसें आनंदाचें आवारुं । होंत जगा ॥ २०१ ॥ 

कहिं येकाधेन वैकुंठा जावें । तेंतिहिं वैकुंठ चि केलें हें आघवें । ऐसें नामघोषगौरवें । धवलें विश्व ॥ २०२ ॥ 

तेजें सूर्यु तैसे उजल । परि तो अस्तवे हें कीडाल । चंद्र संपूर्ण एकाधी वेल । ते सदा पुरते ॥ २०३ ॥ 

मेघु उदारु परि ओसरे । ह्मणौनि उपमेसि नुपकरे । ते निःशंकपणें सपांखरे । पंचानन ॥ २०४ ॥ 

तेयांचिये वाचेपुढां भोजें । नाम नाचे माझें । जें जन्मशतीं ॐ(ओ)लगिजे । एकोल यावेया ॥ २०५ ॥ 

पैं वैकुंठीं मीं गा नसें । वेलु एकु ही भानुबिंबिं हिं न दिसें । वर योगियांची हीं मानसें । सांडूनि जायें ॥ २०६ ॥ 

परि तेयांपासिं पांडवा । मी हारतला गिवसावां । जेथ नामघोषु बरवा । करिति ते माझा ॥ २०७ ॥ 

कैसे माझां गुणीं भरले । देशकालातें विसरले । कीर्त्तनसुख जाले । आपणपां चि ॥ २०८ ॥ 

कृष्णविष्णुगोविंद । एयां नामाचे निखिल प्रबंध । माझि आत्मचर्चा विशद । उदंड गांति ॥ २०९ ॥ 

<पृ. २३५>

हें बहू असो इया परीं । कीर्त्तितमातें अवधारीं । एक विचरति चराचरीं । पांडुकुमरा ॥ २१० ॥ 

मग आणिक ते अर्जुना । सावियां चि बहुवा जतना । पंचप्राणमना । पाढाउ घेति ॥ २११ ॥ 

बाहिरि यमनियमाची कांटि लाविली । आंतु वज्रासनाची पौलि पानासिली । वरि प्राणायामाची मांडिलीं । वांहांती यंत्रें ॥ २१२ ॥ 

तेथ उल्हाटशक्तिचेनि उजियेडें । मनपवनाचेनि सुरवाडें । सतरावियेचेनि पानियेडें । बलियावीले ॥ २१३ ॥ 

तेव्हां प्रत्याहारें ख्याति केली । विकारांचीं सपिलें बोहिलीं । इंद्रियें बांधौनि आणिलीं । हृदया आंतु ॥ २१४ ॥ 

तवं धारणावारू दाटिले । महाभूतांतें येकिं आटिलें । मग चतुरंग निवटिलें । संकल्पाचें ॥ २१५ ॥ 

तेयावरि जैत रे जैत । ह्मणौनि ध्यानाचें निसाण वाजत । दीसे तन्मयतेचें झलकत । एकछत्र ॥ २१६ ॥ 

पाठिं समाधिश्रियेचेया अशेषा । आत्मानुभवु-राज्यसुखा । पट्टाभिषेकु देखां । समरसें जाला ॥ २१७ ॥ 

ऐसें हें गहन । अर्जुना माझें भजन । आतां आइक सांघों आन । जें करिति येक ॥ २१८ ॥ 

तरि दोन्हीं पालववेऱ्हीं । जैसा एकु तंतु अंबरीं । तैसा मी वांचूनि चराचरीं । जाणति नां ॥ २१९ ॥ 

आदिब्रह्मा करुनि । सेवटीं मशकु धरुनि । माझि समस्त हें जाणौनि । स्वरूप माझें ॥ २२० ॥ 

मग वाड धाकुटें न ह्मणति । साजीव निर्जीव नेणति । देखिलिये वस्तू लुंठति । मी चि ह्मणौनि ॥ २२१ ॥ 

<पृ. २३६>

आपुलें उत्तमत्व नाठवे । पुढैल योग्यायोग्य ही नेणवे । एकसरें व्यक्तिमात्रेचेनि नावें । नमूं चि आवडे ॥ २२२ ॥ 

जैसें ऊंचीं उदक पडिलें । तरि तलवटुवरि ये उगेलें । तैसें नमिजे भूत देखिलें । ऐसा स्वभाओ तेयांचा । २२३ ॥ 

कां फललेया तरुची शाखा । साहाजें भूमीसि उतरली देखां । तैसें जीवमात्रा अशेषा । खालतिले ॥ २२४ ॥ 

अखंड अगर्वता होउनि असति । तेयांते विनयो हे चि संपत्ति । ते जयजपमंत्रें अर्पिति । माझां ठांइं ॥ २२५ ॥ 

नमितां मानाभिमान गलले । ह्मणौनि अवचिते मीं चि जाले । ऐसे निरंतर मिसलले । उपासिति ॥ २२६ ॥ 


\Slk{ज्ञानयज्ञेन चाप्यन्ये यजंतो मामुपासते।\\
एकत्वेन पृथक्त्वेन बहुधा विश्वतोमुखम् ॥ १५ ॥ }

अर्जुना हे गरुइ भक्ति । सांघितली तुज प्रति । आतां ज्ञानयज्ञें यजिति । ते भक्त आइकैं ॥ २२७ ॥ 

परि भजन करिती हातवटी । तूं जाणतु आहासि किरीटी । जें मागां इया गोठी । केलिया आह्मीं ॥ २२८ ॥ 

तवं आथि जी अर्जुनु ह्मणे । तें दैविकिया प्रसादाचें किं करणें । तऱ्हीं अमृताचिये आरोगणे । काइ पुरे ह्मणवे ॥ २२९ ॥ 

एया बोला आंतु अनंतें । लागणेयां देखिलें तेयातें । किं सुखावलेनि चित्तें । डोलतसे ॥ २३० ॥ 

ह्मणे भलें केलें पार्था । यऱ्हविं हा अनवसरु सर्वथा । परि बोलवीतसे आस्था । तूझी आमते ॥ २३१ ॥ 

तवं अर्जूनु ह्मणे हें काइ । चकोरें विण चांदणें चि नाहिं । जग निवविजे हा तेयाचां ठांइं । स्वभाओ चि कीं जी ॥ २३२ ॥ 

एरें चकोरें तियें आपुलिये चाडे । चांचू करिति चंद्राचिये कडे । तेवि आह्मीं विनउं तें थोडें । देओ कृपासिंधु ॥ २३३ ॥ 

<पृ. २३७>

जें मेघु आपुलिया प्रौढी । जगाची आर्त्ति किं दवडी । वांचूनि चातकाची तान्ह केवढी । तो वर्षाओ पाहुनिं ॥ २३४ ॥ 

परि चूला हीं येकाचिये चाडे । जेवि गंगेतें चि टाकावें पडे । तेवि आर्त्त बहू कां थोडें । तऱ्हीं सांघावें देवा ॥ २३५ ॥ 

तेथ देवें ह्मणितलें राहे । जो संतोषु आह्मा जाला आहे । तेयावरि स्तुति साहे । ऐसें उरलें नाहिं ॥ २३६ ॥ 

पैं परियसु तुं आहासिं निकियापरी । ते चिं वक्तृत्वा वऱ्हाडिक करीं । ऐसें पोखुनु तेयातें हरी । आदरिलें बोलों ॥ २३७ ॥ 

तरि ज्ञानयज्ञु तो एवंरूपु । तेथ आदिसंकल्प हा यूपु । महाभूतें तो मंडपु । भेदु तो पशु ॥ २३८ ॥ 

मग पांचांचे जे विशेष गुण । अथवा इंद्रियें आणि प्राण । हें चि यज्ञोपचारभरण । अज्ञानघृत ॥ २३९ ॥ 

तेथ मनबुद्धि एयां कुडां । आंतु ज्ञान हा अग्नि फुडा । साम्य ते सुहाडा । वेदी जाणैं ॥ २४० ॥ 

सविवेकमतिपाटव । तें चि विद्यागौरव । संयति चि सृक्सृव । जीउ यज्वा ॥ २४१ ॥ 

तो प्रतीतीचेनि पात्रें । विवेकें महामंत्रें । ज्ञानाग्निहोत्रें । भेदु नाशी ॥ २४२ ॥ 

तेथ अज्ञान सरौनि जाये । आणि यजिता यजन हे ठाये । आत्मसमरसें न्हाये । अवभृत जेव्हां ॥ २४३ ॥ 

तेव्हां भूतें विषय करणें । हें वेगलालें काहीं न ह्मणे । आघवें एक चि ऐसें जाणे । आत्मबुद्धी ॥ २४४ ॥ 

जैसा चेइला तो अर्जुना । ह्मणे स्वप्निची हे सेना । मी चि जाला होंतां ना । निद्रावशें ॥ २४५ ॥ 

<पृ. २३८>

आतां सेना ते सेना नोहे । हें मीं चि एकु आघवें । ऐसें एकत्वें मानवे । विश्व तेया ॥ २४६ ॥ 

मग तो जीउ हे भाष सरे । आब्रह्म परमात्मबोधें भरे । ऐसे भजति ज्ञानाध्वरें । एकत्वें एणें ॥ २४७ ॥ 

अथवा अनादि हें अनेक । जें असारिखें येकायेक । आणि नामरूपादिक । तें हीं विषम ॥ २४८ ॥ 

ह्मणौनि विश्व भिन्न । परि न भेदे तेयाचें ज्ञान । जैसे अवयव तरि आनान । परि एकि चि देहिंचे ॥ २४९ ॥ 

कां शाखा सानिया थोरा । परि आहाति येका चि तरुवरा । बहू रश्मि परि दिनकरा । एकाचे जेवि ॥ २५० ॥ 

तेवि नाना विधा व्यक्ती । आनानें नावें आनानी वृत्ती । ऐसें जाणति भेदलां भूतीं । अभेदा मातें ॥ २५१ ॥ 

एणें वेगलालेपणें पांडवा । करिति ज्ञानयज्ञु बरवा । जें न भेदति या जाणिवा । जाणति ह्मणौनि ॥ २५२ ॥ 

ना तरि जेधवां जिये ठांइं । देखति जें काहीं । तें मीं वांचूनि नाहीं । ऐसा चि बोधु ॥ २५३ ॥ 

पाहे पां बुडडा जेउता जाये । तेउतें जल एक तेया आहे । मग वीरे अथवा राहे । तऱ्हीं जला चि माझि ॥ २५४ ॥ 

कां पवनें परमाणु उचलले । ते पृथ्वीचे हें नाहीं गेलें । आणि माघौते जऱ्हीं पडिले । तऱ्हीं पृथ्वी चि वरि ॥ २५५ ॥ 

तैसें भले तेथ भलेतेणें भावें । भले तें हीं हो अथवा नोहावें । परि तें मीं चि आघवें । होउनि ठेलें ॥ २५६ ॥ 

आगा हे जेवढी माझी व्याप्ति । तेव्हडी चि तेयांची प्रतीती । ऐसे बहुधाकारीं वर्त्तति । बहू चि होउनि ॥ २५७ ॥ 

हें भानुबिंब आवडे तेया । सदमुख जैसें धनंजया । तैसे ते विश्व येया । समोर सदा ॥ २५८ ॥ 

<पृ. २३९>

आगा तेयांचेया ज्ञाना । पाठि नाहिं पैं अर्जुना । वायु जैसा गगना । सर्वांगीं असे ॥ २५९ ॥ 

तैसा मी जेतुला आघवा । तें चि तूक तेयांचेया सद्भावा । तरि न करितां पांडवा । भजन जालें ॥ २६० ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं सकल मीं चि आहें । तरि कोणें कैं उपासिलां नोहें । एथ एकें जाणणेनि विण किं ठायें । अप्राप्तां ॥ २६१ ॥ 

परि तें असो एणें उचितें । ज्ञानयज्ञें यजित सांते । जे उपासित मातें । ते सांघितले ॥ २६२ ॥ 


\Slk{अहं ऋतुरहं यज्ञः स्वधाहमहमौषधम्।\\
मंत्रोऽहमहमेवाज्यमहमग्निरहं हुतम् ॥ १६ ॥ }

अखंड सकल हें सकलीं मुखीं । साहाजें अर्पतसे मज एकीं । किं नेणणेया साठीं मूर्खीं । न पविजे चि मातें ॥ २६३ ॥ 

तो चि जाणिवेचा उदो जरि होये । तरि मुदलु वेदु तो मीं चि आहें । आणि तो विधानातें जिया विये । तो क्रतु ही मीं ॥ २६४ ॥ 

मग तेया कर्मापासौनि बरवा । जो सांगोपांगु आघवा । यज्ञु प्रकटे पांडवा । तो ही मीं गा ॥ २६५ ॥ 

स्वाहा मीं स्वधा । सोमादि ओषधी विविधा । आज्य मी समिधा । मंतृ मीं हवि ॥ २६६ ॥ 

होता मी हवन कीजे । जेथ तो अग्निरूप माझें । आणि हुत वस्तु कां जे जे । ते ही मीं चि ॥ २६७ ॥ 


\Slk{पितामहस्य जगतो माता धाता पितामहः।\\
वेद्यं पवित्रमोंकार ऋक् साम यजुरेव च ॥ १७ ॥ }

पैं जेयाचेनि अंगसंगें । इये प्रकृतीतव अष्टांगें । जन्म पाविजतसे जगें । तो पिता मीं गा ॥ २६८ ॥ 

अर्धनारीनटेश्वरीं । जो पुरुष तो चि नारी । तेवि मीं चराचरीं । माता ही होयें ॥ २६९ ॥ 

<पृ. २४०>

आणि जालें जग जेथ राहे । जेणें जींत वाढत आहे । तें मिं वांचूनि नोहें । आना निरुतें ॥ २७० ॥ 

इयें प्रकृतिपुरुषु दोन्हीं । उपनलीं जेयाचां मनीं । तो पितामहो त्रिभुवनीं । विश्वाचा मीं ॥ २७१ ॥ 

आणि आघवेया जाणणेयांचिया वाटा । जेया गावां यंति सूभटा । जें वेदांचा चौहटा । वेद्य ह्मणिजे ॥ २७२ ॥ 

जेथ नाना मतां बुझावणी जाली । येकमेका शास्त्रांची अनोलखि फीटली । चूकलीं ज्ञानें जेथ मिलों आलीं । जें पवित्र ह्मणिजे ॥ २७३ ॥ 

पैं ब्रह्मबीजाचा जाला अंकुरु । घोषध्वनि नादाकारु । तेयाचे गा भवन जें ॐ(ओं)कारु । तें हीं मीं चि गा ॥ २७४ ॥ 

जेया ॐ(ओ)काराचिये कुंसी । आखरें होंति अकारां ऐसीं । जियें उपजत वेदेंसीं । उठिलीं तीन्हीं ॥ २७५ ॥ 

ह्मणौनि ऋग्यजुसामु । हे तीन्हीं ह्मणे मी रामु । एवं मीं चि कुलाक्रमु । शब्दब्रह्माचा ॥ २७६ ॥ 


\Slk{गतिर्भर्ता प्रभुः साक्षी निवासः शरणं सुहृत्।\\
प्रभवः प्रलयः स्थानं निधानं बीजमव्ययम् ॥ १८ ॥ }

हें चराचर आघवें । जिये प्रकृती आंतु सांटवे । ते सिणली जेथ विसंवे । ते परम गति मीं ॥ २७७ ॥ 

आणि जेयाचेनि प्रकृति जिये । जेणे अधिष्ठिली विश्व विये । जो एऊनि प्रकृती इये । गुणातें भोगी ॥ २७८ ॥ 

तो विश्वश्रियेचा भर्त्ता । मीं चि गा पांडुसुता । मीं गोसांविं समस्ता । त्रैलोक्याचा ॥ २७९ ॥ 

आकाशें सर्वत्र वसावें । वायू नांभरि उगेयां नसावें । पावकें दाहावें । वर्षावें जलें ॥ २८० ॥ 

<पृ. २४१>

पर्वतीं बैसक न संडावी । समुद्रीं रेघ नोलंडावी । पृथ्विया भूतें वाहावीं । हे आज्ञा माझी ॥ २८१ ॥ 

मियां बोलविला वेदु बोले । मियां चालविला सूर्यु चाले । मियां हालविला प्राणु हाले । जो जगा चालिता ॥ २८२ ॥ 

मियां चि नियमिलां सांता । कालु ग्रासु करितसे भूतां । इयें ह्मणियागतें पांडुसुता । सकलें जेयाचीं ॥ २८३ ॥ 

ऐसा जो समर्थु । तो मीं जगाचा नाथु । आणि गगन ऐसा साक्षिभूतु । तो ही मीं चि ॥ २८४ ॥ 

इहीं नामरूपीं आघवां । जो भरला असे पांडवा । आणि नामरूपां ही ॐ(ओ)लावा । आपण चि जो ॥ २८५ ॥ 

जैसे जलाचे कल्लोल । आणि कल्लोलीं आथि जल । ऐसेनि वसवीतु असे सकल । तो निवासु मीं ॥ २८६ ॥ 

मीं एकु अनेकपणें । वेगलालेनि प्रकृतिगुणें । जींतु जगाचेनि प्राणें । वर्त्ततु असें ॥ २८७ ॥ 

जैसा समुद्रु थिल्लर न ह्मणतां । भले तेथ बिंबे सविता । तैसा ब्रह्मादि सर्वां हीं भूतां । सुहृदु तो मीं ॥ २८८ ॥ 

मीं चि गा पांडवा । एया त्रिभुवनासि ॐ(ओ)लावा । सृष्टिक्षयप्रभवा । मूल तें मीं ॥ २८९ ॥ 

बीज शाखांतें प्रसवे । मग तें रूंखपण बीजीं चि सामावे । तैसें संकल्पें होये आघवें । पाठिं संकल्पीं मिले ॥ २९० ॥ 

ऐसा जगाचें बीज संकल्पु । अव्यक्तु वासनारूपु । तेयासि कल्पांतीं जेथ निक्षेपु । होये तें मीं ॥ २९१ ॥ 

इयें नामरूपें लोटती । वर्णव्यक्ती आटती । जातींचे भेद फीटती । जैं आकाश नाहीं ॥ २९२ ॥ 

तैं सकलवासनासंस्कार । माघौते रचावेया आकार । जेथ राहूनि असति अमर । तें निधान मीं ॥ २९३ ॥ 

<पृ. २४२>

\Slk{तपाम्यहमहं वर्षं निगृण्हाम्युत्सृजामि च।\\
अमृतं चैव मृत्युश्च सदसच्चाहमर्जुन ॥ १९ ॥ }

मीं सूर्याचेनि वेखें । तपें तैं हें शोषे । पाठिं इंद्रु होउनि वर्षें । तैं पुडुतीं भरे ॥ २९४ ॥ 

आगा मृत्युचां भागीं जें जें । तें हिं पैं रूप माझें । आणि न मरतें तवं साहाजें । अविनाश मीं ॥ २९५ ॥ 

आतां बहू बोलौनि सांघावें । तें एक हेला घे पां आघवें । तरि संतासंत ही जाणावें । मीं चि हें गा ॥ २९६ ॥ 

ह्मणौनि अर्जुना मी नसें । ऐसा कोण्हीं ठाॐ(ओ) असे । परि प्राणियांचें दैवं कैसें । जें नेदखति मातें ॥ २९७ ॥ 

हें आंतु बाहिरि मियां कोंदलें । जग निखिल माझें चि ओतलें । किं कैसें कर्म तेयां आलें । जें मीं चि नाहिं ॥ २९८ ॥ 

तरंग पाणियें विण सूकति । रश्मि वाती उणें नेदखति । तैसे मीं चि ते मीं न्हवति । विस्मयो देखैं ॥ २९९ ॥ 

परि अमृतीं कुहा पाहिजे । कां आपणेयांतें चि गिवसूं जाइजे । ऐसें आथि हें काइ कीजे । अप्राप्तां ॥ ३०० ॥ 

ग्रासा येका अन्नासाठिं । अंधु धांवंतां पायें किरीटी । आडलला चिंतामणि लोटी । आंधलेपणें ॥ ३०१ ॥ 

तैसें ज्ञान जैं सांडुनि जाए । तैं ऐसी हे दशा आहे । ह्मणौनि कीजे तें केलें नोहे । ज्ञानें विण ॥ ३०२ ॥ 

आंधलेया गरुडाचे पांख आहाति । ते कोण्हा हिं उपेगा जांति । तैसे सत्कर्माचे उपखे ठांति । अज्ञानां तेवी ॥ ३०३ ॥ 


\Slk{त्रैविद्या मां सोमपाः पूतपापा यज्ञैरिष्ट्वा स्वर्गतिं पार्थयंते।\\
ते पुण्यमासाद्य सुरेंद्रलोकमश्नंति दिव्यान्दिवि देवभोगान् ॥ २० ॥ }

<पृ. २४३>

देख पां किरीटी । आश्रमधर्माचिया राहाटी । विधिमार्गा कसवटी । जे आपण चि होंत ॥ ३०४ ॥ 

यजन करितां कवतिकें । तिहिं वेदांचा माथा तूके । क्रिया फलेंसीं उभी ठाके । पुढां जेयां ॥ ३०५ ॥ 

ऐसे दीक्षित जे सोमप । जे आपण चि यज्ञाचें रूप । तिहिं तेया पुण्याचेनि नावें पाप । जोडिलें देखैं ॥ ३०६ ॥ 

जे श्रुतित्रयीतें जाणौनि । शतवेऱ्हीं यज्ञां करूनि । यजिलेया ही मातें चुकउनि । स्वर्गु वशंति ॥ ३०७ ॥ 

जैसें कल्पतरू तलवटीं । बैसौनि झोलिये पाडी गांठी । मग निर्देॐ(ओ) निगे किरीटी । दैन्य करुं ॥ ३०८ ॥ 

तैसें शतक्रतूं यजिलें मातें । किं इछिताति स्वर्गादिसुखातें । आतां हें पुण्य किं निरुतें । पाप नोहे ॥ ३०९ ॥ 

ह्मणौनि मज वीण पाविजे स्वर्गु । तो अज्ञानांचा गा पुण्यमार्गु । ज्ञानिये तेयातें उपसर्गु । हाणि ह्मणति ॥ ३१० ॥ 

एऱ्हविं तऱ्हीं नरकिचें दुःख । पाहूनि स्वर्गा नावं किं सुख । वांचूनि नित्यानंद निर्दोष । तें स्वरूप माझें ॥ ३११ ॥ 

मज येंतां पैं सूभटा । हा द्विविधु गा अव्हांटा । स्वर्ग नरक इया वाटा । चोरांचिया ॥ ३१२ ॥ 

स्वर्गा पुण्यात्मकें येइजे । पापें चि पापात्मकें नरका जाइजे । मग मातें चि जेणें पाविजे । तें शुद्ध पुण्य ॥ ३१३ ॥ 

आणि मज ची माझि असतां । जेणें मीं दूरि होये पांडुसुता । तें पुण्य ऐसें ह्मणतां । जीभ न झडे ॥ ३१४ ॥ 

परि हें असो आतां प्रस्तुत । आइकैं यया परि ते दीक्षित । यजूनि मातें याचित । स्वर्गभोग ॥ ३१५ ॥ 

<पृ. २४४>

मग मीं न पविजे ऐसें । जें पापरूप पुण्य असे । तेणें लाधलेनि सौरसें । स्वर्गा येंती ॥ ३१६ ॥ 

जेथ अमरत्व हें चि सीहांसन । ऐरावता सारिखें वाहान । राजधानीभवन । अमरावती ॥ ३१७ ॥ 

जेथ महासिद्धिचीं भांडारें । अमृताचीं कोठारें । जिये गावीं क्षीरारें । कामधेनुचीं ॥ ३१८ ॥ 

जेथ उलिगे देवां पाइकां । सैघ चिंतामणिचेया भूमिका । विनोदवनवाटिका । सुरतरूंचिया ॥ ३१९ ॥ 

गंधर्व-गान-गाणी । जेथ रंभे ऐसिया नाचणी । उर्वशी मुख्य विलासिनी । आंतौरिया ॥ ३२० ॥ 

मदनु ओलगे सेजारें । जेथ चंद्रु सिंपे साबरें । पवना ऐसे ह्मणियारे । धावणे जेथ ॥ ३२१ ॥ 

पैं बृहस्पति मुख्य आपण । स्वस्तिश्रियेचे ब्राह्मण । भाटियेचे सुरगण । विकर जेथें ॥ ३२२ ॥ 

लोकपाल रागेचे । राउत जिये पदिचे । उच्चैश्रवा खांचे । मागिलीकडे ॥ ३२३ ॥ 

हें बहू असो जे ऐसे । भोग ब्रह्मसुखा सरिसे । ते भोगीत जवं असे । पुण्यलेशु ॥ ३२४ ॥ 


\Slk{ते तं भुक्त्वा स्वर्गलोकं विशालं क्षीणे पुण्ये मर्त्यलोकं विशंति।\\
एवं त्रयीधर्ममनुप्रपन्ना गतागतं कामकामा लभंते ॥ २१ ॥ }

मग तेया पुण्याची पाहूती सरे । सवें चि इंद्रपणाची ऊठि उतरे । आणि येओं लागति माघारे । मृर्त्य लोका ॥ ३२५ ॥ 

<पृ. २४५>

जैसा भाडिचा कवडा वेचे । मग दार ही चेंपूं नैये तेयाचें । ऐसें लाजिरवाणें दीक्षिताचें । काइ सांघों ॥ ३२६ ॥ 

एवं तिथेया मातें चूकले । जिहिं पुण्यें स्वर्ग कामिले । तेयां अमरपण तें वाॐ(ओ) जालें । आतां मृत्युलोकु ॥ ३२७ ॥ 

आगा स्वप्नीं निधान फावे । परि ते चेइलेयां राहांत पावें । तैसें स्वर्गसुख जाणावें । वेदज्ञाचें ॥ ३२८ ॥ 

अर्जुना वेदु जऱ्हीं जाला । तऱ्हीं मीं नेणतां वायां गेला । कणु सांडौनि उपणिला । कोंडा जैसा ॥ ३२९ ॥ 

ह्मणौनि मज एकें विण । हें त्रयीधर्म अकारण । मातें जाणौनि काहीं चि नेण । तूं सुखिया होंसी ॥ ३३० ॥ 


\Slk{अनन्याश्चिंतयंतो मां ये जनाः पर्युपासते।\\
तेषां नित्याभियुक्तानां योगक्षेमं वहाम्यहम् ॥ २२ ॥ }

पैं सर्वभाविंसिं उखितें । जे ॐ(ओ)पले माझिये चित्तें । जैसा गर्भगोलु उद्यमातें । कोण्हा हीं नेणे ॥ ३३१ ॥ 

तैसें मीं वांचूनि काहीं । आणिक गोमटें चि नाहीं । मज चि नावें पाइं । जीणें ठेविलें ॥ ३३२ ॥ 

ऐसे अनन्यगतिकें चित्तें । चिंतीत सांते मातें । जे उपासीति तेयांतें । मी चि सेविं ॥ ३३३ ॥ 

ते एकवटूनि जिये क्षणीं । अनुसरले गा माझिया वाहाणीं । तेव्हां चि तेयां चिंतवणी । फीटली आपुली ॥ ३३४ ॥ 

मग तिहिं जें जें करावें । तें मज चि पडिलें आघवें । जैसें अजातपक्षाचेनि जीवें । पक्षिणी जिये ॥ ३३५ ॥ 

कां आपुली तान्हभूक नेणे । तेयां नीकें तें तीयेसी चि करणें । तैसें अनुसरले मज प्राणें । तेयांचें मिं काइसेनि न लजें ॥ ३३६ ॥ 

<पृ. २४६>

तेयां माझेया सायुज्याची चाड । तरि तें चि पुरविं कोड । कां सेवा ह्मणति आड । प्रेम सुएं ॥ ३३७ ॥ 

ऐसा मनीं धरिति जो भाओ । तो पुढपुढां लागें तेयां देॐ(ओं) । आणि दिधलेयाचा निर्वाहो । तो ही मीं चि करीं ॥ ३३८ ॥ 

हा योगक्षेमु आघवा । तेयांचा मज चि गा पांडवा । जेयांचेया सर्वभावां । आश्रयो मीं ॥ ३३९ ॥ 


\Slk{येऽप्यन्यदेवताभक्ता यजंते श्रद्धयान्विताः।\\
तेऽपि मामेव कौंतेय यजंत्यविधिपूर्वकम् ॥ २३ ॥ }

आतां आणीक संप्रदायें । परि मातें नेणति समवाए । जे अग्नये इंद्राय अर्यमणे सोमाय । ह्मणौनि भजिति ॥ ३४० ॥ 

तें हिं किर मातें चि होये । कां जें हें आघवें मीं चि आहें । परि ते भजती उजिरी नोहे । विखम पडे ॥ ३४१ ॥ 

पाहे पां शाखापल्ल्लव वृक्षाचे । हे न्हवति येका चि बीजाचे । परि पाणी घेणें मुलांचें । तें मुलीं चि घापे ॥ ३४२ ॥ 

कां दाही इंद्रियें आथि । इयें जऱ्हीं एकी चि देहिचिं होंति । आणि इहीं सेविले विखय जांति । एका चिं ठाया ॥ ३४३ ॥ 

तऱ्हीं करुनि रसोये बरवी । कानिं केवि भरावी । फुलें आणुनु बांधावीं । डोलां केवि ॥ ३४४ ॥ 

तेथ रसु तो मुखें चि सेवावा । परिमलु तो घ्राणें चि घेयावा । तैसा मीं तो यजावां । मी चि ह्मणौनि ॥ ३४५ ॥ 

येर मातें नेणौनि भजन । तें वायां चि गा आनीआन । ह्मणौनि कर्माचे डोले ज्ञान । तें निर्दोष होआवें ॥ ३४६ ॥ 


\Slk{अहं हि सर्वयज्ञानां भोक्ता च प्रभुरेव च।\\
न तु मामभिजानंति तत्वेनातश्च्यवंति ते ॥ २४ ॥ }

एऱ्हविं पाहे पां पांडुसुता । एयां यज्ञोपचारां समस्तां । मीं वांचूनि भोक्ता । कवणु आहे ॥ ३४७ ॥ 

<पृ. २४७>

मी सकल यज्ञाची आदि । आणि यजना या मीं चि अवधि । किं मातें चूकौनि दुर्बुद्धी । देवां भजले ॥ ३४८ ॥ 

गंगेचे उदक गंगे जैसें । अर्पिजे देवपितरोद्देशें । माझें मज देंति तैसें । परी आनानी भावीं ॥ ३४९ ॥ 

ह्मणौनि ते पार्था । मातें न पवती चि सर्वथा । मग मनीं जे वाहिली आस्था । तेथ आले ॥ ३५० ॥ 


\Slk{यांति देवव्रता देवान् पितृृन्यांति पितृव्रताः।\\
भूतानि यांति भूतेज्या यांति मद्याजिनोऽपि माम् ॥ २५ ॥ }

मनें वाचा करणीं । जेयांचीं भजनें देवांचिया वाहाणी । ते शरीर जांत क्षणीं । देव चि जाले ॥ ३५१ ॥ 

अथवा पितरांचीं हान व्रतें । वाहांति जेयांचीं चित्तें । जीवित सरतां तेयांतें । पितृत्व चि वरि ॥ ३५२ ॥ 

कां क्षुद्र देवतादि भूतें । तियें चि जेयांचीं परमदेवतें । जिहिं अभिचारुकिं तेयांतें । उपासिलें ॥ ३५३ ॥ 

तेया देहाची जवनीक फीटली । आणि भूतत्वाची प्राप्ति जाली । एवं संकल्पवशें फललीं । कर्में तेयां ॥ ३५४ ॥ 

मग मीं चि डोलां देखिलां । जिहिं कानिं मीं चि आइकिलां । मनीं मीं भाविलां । वानिलां वाचा ॥ ३५५ ॥ 

सर्वांगें सर्वे ठांइं । नमस्कारिलां मी चि जिहीं । दानपुण्यादि जें काहीं । तें माझिया मोहरा ॥ ३५६ ॥ 

जिहिं मातें अध्ययन केलें । जे आंतु बाहिरि मियां चि धाले । जेयांतें जीवित जोडलें । मज चि लागि ॥ ३५७ ॥ 

जे अहंकारु वाहांत आंगीं । आह्मिं हरिचे हें भूषावेया लागि । जे लोभिण्ये एक चि जगीं । माझेनि लोभें ॥ ३५८ ॥ 

जे माझेनि कामें सकाम । जे माझेनि प्रेमें सप्रेम । जे माझिये भूली सभ्रम । नेणति लोकु ॥ ३५९ ॥ 

<पृ. २४८>

जेयांचीं मातें चि जाणति शास्त्रें । मी जोडें जेयाचेनि मंत्रें । ऐसेनि चेष्टामात्रें । भजले मज ॥ ३६० ॥ 

ते मरणा ऐलीकडे । मज मीलौनि गेले फुडे । मग मरणीं आनीकडे । जांतील केवि ॥ ३६१ ॥ 

ह्मणौनि मद्याजी जाले । ते सायुज्या माझेया आले । जिहिं उपचारमिसें दीधलें । आपणपें मज ॥ ३६२ ॥ 

पैं अर्जुना माझां ठांइं । आपणपेंनि विण सौरसु नाहीं । मी उपचारीं कव्हणी हीं । ना कलें गा ॥ ३६३ ॥ 

एथ जाणीव करी तें चि नेणे । आथिलेपण मिरवी तें चि उणें । आह्मीं जालों ऐसें ह्मणे । तें कहीं चि नोहे ॥ ३६४ ॥ 

अथवा यज्ञदानादि किरीटी । कां तपें हान जें हुटहुटी । तें तृणा एका साठीं । न सरे एथ ॥ ३६५ ॥ 

पाहे पां जाणिवेचेनि बलें । कोण्हीं वेदापासूनि असे आगलें । किं शेषाहूनि तोंडागलें । बोलिकें आथि ॥ ३६६ ॥ 

तो ही आंथुरणा खालि दडे । येरु नेति ह्मणौनि बाहुडे । एथ सनकादिक वेडे । पिंसे जाले ॥ ३६७ ॥ 

करितां तापसांसि कडसणीं । कवणु जवला ठेविजैल शूलपाणी । तो ही अभिमानु सांडूनि पायेवणी । माथां वाहे ॥ ३६८ ॥ 

नां तरि आथिलेपणें सरिसी । कोण्हीं आहे लक्ष्मियां ऐसी । श्रिये सांरिखिया दासी । घरीं जियेतें ॥ ३६९ ॥ 

तिया खेलतां करिति घरकुलीं । तेया नावें अमरपुरें जरि ठेविलीं । तरि नव्हों नैयंति बाउलीं । इंद्र तियांचें ॥ ३७० ॥ 

जे नावडौनि जेव्हां मोडिति । तेव्हां महेंद्राचे ही रंक होंति । तियां झाडा एउतें जेयां पाहांति । ते कल्पवृक्ष ॥ ३७१ ॥ 

<पृ. २४९>

ऐसीं जियेचिया जवलिका । सदर्थै घरिचेयां पाइकां । ते लक्ष्मी मुख्य नायका । नमने चि एथ ॥ ३७२ ॥ 

मग सर्वस्वें करी सेवा । मानु सांडूनि पांडवा । ते पाये धुआवेयाचेया दैवां । पात्र जाली ॥ ३७३ ॥ 

ह्मणौनि थोरपण पऱ्हां सांडिजे । एथ वित्पत्ति अवघी चि विसरिजे । जैं जगा धाकुटेयां होइजे । तैं जवलीक माझी ॥ ३७४ ॥ 

अगा सहस्रकराचिये दीठी । पुढां चंद्रु ही लोपे किरीटी । तेथ खद्योतु कां हुटहुटी । आपुलेनि तेजें ॥ ३७५ ॥ 

तैसें लक्ष्मीयेचें थोरपण सरे । जेथ शंभूचें हीं तप नुपकरे । तेथ येर प्राकृत हेंदारें । जाॐ(ओं) काइ लाहे ॥ ३७६ ॥ 

एया लागि शरीर-सांडोवा कीजे । सकल गुणांचे लोण उतरिजे । संपत्तिमदु सांडिजे । कुरौंडी करूनि ॥ ३७७ ॥ 


\Slk{पत्रं पुष्पं फलं तोयं यो मे भक्त्या प्रयच्छति।\\
तदहं भक्त्युपहृतमश्नामि प्रयतात्मनः ॥ २६ ॥ }

मग निःसीमु भाॐ(ओ ) उल्हासें । मज अर्पावेयाचेनि मीसें । फल एक आवडे तैसें । भले तेयाचें ॥ ३७८ ॥ 

मग भक्तु माझेयाकडें अलुमालु दाखवी । आणि मीं दोन्हीं हात ॐ(ओ)डवीं । मग देंटु न संडितां सेवीं । आदरेंसीं ॥ ३७९ ॥ 

पैं गा भक्तीचेनि नावें । फूल मज येक देयावें । तें लेखें तरि मियां तुरुंबावें । परि मुखीं चिं घालीं ॥ ३८० ॥ 

<पृ. २५०>

हें असो काइसीं फुलें । पान चि एक आवडतें जालें । तें साजुक ही न्हवे सूकलें । भले तैसें ॥ ३८१ ॥ 

परि सर्व भावें भरलें देखें । आणि भूकैला ऐसा अमृतें तोखे । तें पत्र चि परि तेणें सुखें । आरोगुं लागें ॥ ३८२ ॥ 

अथवा ऐसें हीं एक घडे । जें पाला ही परि न जोडे । तरि उदकाचें सांकडें । नव्हैल कीं ॥ ३८३ ॥ 

तें भले तेथ निमोलें । न जोडितां असे जोडलें । तें चि सर्वस्व करूनि अर्पिलें । जेणें मज ॥ ३८४ ॥ 

तेणें वैकुंठापासौनि विशालें । मज लागि केलीं राउलें । कौस्तुभाहूनिं निर्म्मलें । लेणीं दीधलीं ॥ ३८५ ॥ 

दूधाचीं सेजारें । क्षीराब्धी ऐसीं मनोहरें । मज लागि अपारें । स्रजिलीं तेणें ॥ ३८६ ॥ 

कर्पुरु चंदनु अगरु । ऐसेया सुगंधांचा मनोहरु । मज हातीं लाविला दिनकरु । दीपमाले ॥ ३८७ ॥ 

गरुडा सारिखीं वाहनें । सुरतरूचीं उद्यानें । कामधेनूचीं गोधनें । अर्पिलीं तेणें ॥ ३८८ ॥ 

मज अमृताहूनि सुरसें । बोनीं वोगरिलीं बहुवसें । ऐसा भक्ताचेनि उदकलेशें । परितोषें गा ॥ ३८९ ॥ 

हें सांघावें काइ किरीटी । तुह्मीं देखिलें आपुलिया दीठी । मीं सुदामेयांचिया सोडीं गांठी । पहुवेयां लागि ॥ ३९० ॥ 

पैं गा भक्ति एकि मीं जाणें । तेथ सानें थोर न ह्मणें । आह्मीं भावांचे पाहुणे । भलेतेया ॥ ३९१ ॥ 

एर पत्र पुष्प फल । तें भजावेया मीस केवल । आमचा लागु निखल । भक्तितत्त्व ॥ ३९२ ॥ 


\Slk{यत्करोषि यदश्नासि यज्जुहोषि ददासि यत्।\\
यत्तपस्यसि कौंतेय तत्कुरुष्व मदर्पणम् ॥ २७ ॥ }

<पृ. २५१>

ह्मणौनि अर्जुना अवधारीं । तूं बुद्धि एकि सोपारी । तरि साहाजें आपुलां मंदिरीं । अवसरोचित ॥ ३९३ ॥ 

जे जे काहीं व्यापार करिसी । कां भोग हान जे भोगिसि । अथवा यज्ञीं यजिसी । नाना विधीं ॥ ३९४ ॥ 

ना तरि पात्रविशेषें दानें । कां सेवकांसि जीवणें । तपादि साधनें । व्रतें करिसी ॥ ३९५ ॥ 

तें क्रियाजात आघवें । जें जैसें निफजैल स्वभावें । तें भावना करूनि करावें । माझेया मोहरा ॥ ३९६ ॥ 

परि सर्वथा आपुलां जिवीं । केलेयाची से काहीं नुरावी । ऐसीं धूनि कर्में देयावीं । माझां हातीं ॥ ३९७ ॥ 


\Slk{शुभाशुभफलैरेवं मोक्ष्यसे कर्मवंधनैः।\\
संन्यासयोगमुक्तात्मा विमुक्तो मामुपैष्यसि ॥ २८ ॥ }

मग अग्निकुंडीं बीजें घातलीं । तियें अंकुरदशे जेवि मूकलीं । तेवि न फलती चि मज अर्पिलीं । शुभाशुभें ॥ ३९८ ॥ 

आगा कर्मिं जैं उरावें । तैं तिहीं सुखदुःखीं फलावें । आणि तेयातें भोगावेया यावें । देहा एका ॥ ३९९ ॥ 

तें उगणिलें मज कर्म । तेव्हां चि पूसलें जन्म । जन्मासवें श्रम । वरिचिल ही गेले ॥ ४०० ॥ 

ह्मणौनि अर्जुना एया परीं । पाहिचा वेलु नव्हैल भारी । हे सन्यासयुक्ति सोपारी । दीधली तुज ॥ ४०१ ॥ 

ऐया देहाचिये बांधवडी न पडिजे । सुखदुःखाचां सागरीं न बुडिजे । सुखें सुखरूपां घडिजे । माझेया चि आंगा ॥ ४०२ ॥ 


\Slk{समोऽहं सर्वभूतेषु न मे द्वेष्योऽस्ति न प्रियः।\\
ये भजंति तु मां भक्त्या मयि ते तेषु चाप्यहम् ॥ २९ ॥ }

<पृ. २५२>

तो मीं पूससी कैसा । तरि जो सर्वभूतीं कां सरिसा । जेथ आप परु ऐसा । विभागु नाहीं ॥ ४०३ ॥ 

जें एया मातें जाणौनि । अहंकाराचा कुरुठा मोडूनि । जीवें कर्में करूनि । भजत मातें ॥ ४०४ ॥ 

ते वर्त्तत ही असति देहीं । परि देहीं ना ते माझां ठांइं । आणि मीं तेयांचां हृदयीं । समग्रु असें ॥ ४०५ ॥ 

सविस्तर वटत्व जैसें । बीज कणिके माझि असे । आणि बीजकणु वसे । वटीं जेवि ॥ ४०६ ॥ 

तेवि आह्मा तेयां परस्परें । बाहीरि नावांची चि अंतरें । वांचूनि आंतुवटे वस्तुविचारें । मीं ते चि ते ॥ ४०७ ॥ 

आतां जाइंयांचें जैसें लेणें । आंगावरि आहाच वाणें । तैसें देहधरणें । उदास तेयांचें ॥ ४०८ ॥ 

परिमलु निगालेयां पवनापाठीं । मागां ॐ(ओ)स फूल देंठीं । तैसें आयुष्याचिये मुठी । केवल देह ॥ ४०९ ॥ 

एरु अवष्टंभु जो आघवा । तो आरूढौनि मद्भावा । मज चि आंतु पांडवा । पैठा जाला ॥ ४१० ॥ 


\Slk{अपि चेत्सुदुराचारो भजते मामनन्यभाक्।\\
साधुरेव स मंतव्यः सम्यग्व्यवसितो हि सः ॥ ३० ॥ }

ऐसेनि भजतेनि प्रेमभावें । जेया शरीर ही पाठिं न पवे । तेणें भलेतिये होआवें । जातिचेयां ॥ ४११ ॥ 

आणि आचरण पांतां सूभटा । तो दुष्कृतांचा चि कीरु सेलवांटा । परि जीवित वेचिलें चौहटां । भक्तिचां किं ॥ ४१२ ॥ 

आगा अंतिचीया मती । साचपण पुढिली गती । ह्मणौनि जीवित जेणें भक्ती । दीन्हलें शेषीं ॥ ४१३ ॥ 

तो आदीं जऱ्हीं अनाचारी । तऱ्हीं सर्वोत्तमू चि अवधारीं । जैसा बुडाला महापुरीं । नमरतु निगाला ॥ ४१४ ॥ 

<पृ. २५३>

तेयांचें जीवित ऐली थडिये आलें । ह्मणौनि बुडालेंपण वायां जेवि गेलें । तेवि नुरे चि पाप केलें । सेवटिचिये भक्ती ॥ ४१५ ॥ 

एया लागि दुष्कृती जऱ्हीं जाला । तऱ्हीं अनुतापतीर्थीं न्हाला । न्हाउनियां मज आंतु आला । सर्वभावें ॥ ४१६ ॥ 

तरि आतां पवित्र तेयाचें कुल । अभिजात्य तें चि निर्मल । जन्मलेयाचें फल । तेयाचेया चि जालें ॥ ४१७ ॥ 

तो चि सकल पढिनला । तपें तो चि तपिनला । अष्टांगु अभ्यासिला । योगु तेणें ॥ ४१८ ॥ 

हें बहुत असो पार्था । तो उतरला कर्में सर्वथा । जेयाची अखंड आस्था । मज चि लागि ॥ ४१९ ॥ 

अवघेया चि मनोबुद्धिचिया राहाटी । भरौनि एकनिष्ठतेची पेटी । मज माझि किरीटी । निक्षेपिली जेणें ॥ ४२० ॥ 


\Slk{क्षिप्रं भवति धर्मात्मा शश्वच्छांतिं निगच्छति।\\
कौंतेय प्रतिजानीहि न मे भक्तः प्रणश्यति ॥ ३१ ॥ }

तो आतां अवसरें मजसारिखा होईल । ऐसा हान भाॐ तूज जाईल । हां गा अमृतांतु राहिल । मरण केवि ॥ ४२१ ॥ 

पैं सूर्यु जो वेलु नुदैजे । तेया वेला चि नावं रात्रि किं ह्मणिजे । तेवि माझेये भक्तीविण कीजे । तें महापाप न्हवे ॥ ४२२ ॥ 

<पृ. २५४>

ह्मणौनि तेयाचेया चित्ता । माझी जवलीक जाली पांडुसुता । तेव्हां चि तो तत्वता । माझें रूप ॥ ४२३ ॥ 

जैसा दीपें दीपु लाविजे । तेथ चि आदिलु कोणु हें नेणिजे । तैसा सर्वस्वें मज भजे । तो मीं चि होउनि ठाके ॥ ४२४ ॥ 

मग माझी नित्य शांति । तेया ते दशा ते चि कांति । किंबहुना माझे जींति । माझेनि जीवें ॥ ४२५ ॥ 

एथ पार्था पुडुतीं पुडुतीं । तें चि तें सांघों केती । तऱ्हीं मियां चाड तरि भक्ती । नविसंभिजे ॥ ४२६ ॥ 

आगा कुलाचेया चोखटपणा नलगा । आभिजात्यें झनें श्लाघा । व्युत्पत्तीचा ही वाउगा । सोसु कां वाहा ॥ ४२७ ॥ 

कां रूपें वयसा माजा । आथिलेपणें काह्या गाजा । एकु भाॐ(ओ) नाहिं माझा । तरि पालाल तें ॥ ४२८ ॥ 

कणें विण सोपटें । कणिसें लागलीं आथि एक दाटें । काइ कराल गोमटें । वोस नगर ॥ ४२९ ॥ 

नां तरि सरोवर आटलें । रानीं दुःखिया दुःखियें भेटलें । कां वांझां फूलीं फूललें । झाड जैसें ॥ ४३० ॥ 

तैसें सकल तें विभव । अथवा कुलज्ञानगौरव । जैसें शरीर आहे सावयव । परि सीस चि नाहिं ॥ ४३१ ॥ 

तैसें माझेया भक्तीविण । जलो तें जियालेपण । आगा पृथ्वीवरि पाखाण । नसति काइ ॥ ४३२ ॥ 

पैं हींवरांची दाट साउली । सज्जनीं जैसी वालिली । तैसिं पुण्यें डावलूनि गेलीं । अभक्तांतें ॥ ४३३ ॥ 

नींबु नींबोलीं मोडौनी आला । तरि काउलेयांसि सुकालु जाला । तैसा भक्तिहीनु वाढिनला । दोषां चि लागि ॥ ४३४ ॥ 

<पृ. २५५>

कां खंडरसीं खापरीं वाढिलें । वाढूनि राति चौहटां सांडिलें । तेथ सुणेयांचां ऐसें जालें । जेया परीं ॥ ४३५ ॥ 

तैसें भक्तिहीनाचें जीणें । कां संपत्तिं ही न सुकृत जाणणें । तें संवसारदुःखासि अवंतणें । ॐ(ओ)गरिलें गा ॥ ४३६ ॥ 

ह्मणौनि कुल उत्तम नोहावें । जाती अंत्यां हीं होआवें । वरि देहाचेनि नावें । पशु ही लाभो ॥ ४३७ ॥ 


\Slk{मां हि पार्थ व्यपाश्रित्य येऽपि स्युः पापयोनयः।\\
स्त्रियो वैश्यास्तथा शूद्रास्तेऽपि यांति परां गतिम् ॥ ३२ ॥ }

पाहें पां सावजें हातिरुं धरिलें । तेणें तिया काकुलती मातें स्मरिलें । किं तियाचें पशुत्व वावो जालें । पातलें मातें ॥ ४३८ ॥ 

आगा नावं घेतां ओखटी । जे आघविया अधमाचां सेवटीं । तिये पापयोनीं हीं किरीटी । जन्मले जे ॥ ४३९ ॥ 

ते पापयोनि मूढ । मूर्ख जैसे दगड । परि माझां ठांइं दृढ । सर्वभावें ॥ ४४० ॥ 

जेयांचिये वाचे माझे आलाप । दीठि भोगी माझें चि रूप । जेयांचें मनसंकल्प । माझे चि वाहे ॥ ४४१ ॥ 

माझेया कीर्त्तीविण । जेयांचे रीते नाहीं श्रवण । जेयां सर्वांगा भूषण । माझी सेवा ॥ ४४२ ॥ 

जेयांचें ज्ञान विषो नेणे । जाणिवा मज चि एकातें जाणे । जेयांसि ऐसें लाभें तरि जीणें । यऱ्हविं मरण ॥ ४४३ ॥ 

ऐसां आघवां चि परीं पांडवा । जिहिं आपुलेयां सर्वभावां । जियावेया लागि ओलावा । मीं चि केला ॥ ४४४ ॥ 

ते पापयोनी हीं होंतु का । ते श्रुताधीत न्हवतु कां । परि मासिं तूंकितां तूंका । तूटि नाहिं ॥ ४४५ ॥ 

<पृ. २५६>

पाहे पां भक्तिचेनि आथिलेपणें । दैत्यें देवां आणिलें उणें । माझें नृसिंहत्व लेणें । जेयाचिये महिमे ॥ ४४६ ॥ 

तो प्रऱ्हादु गा मजसाटीं । घेंतां बौहें सदा किरीटी । कां जें मियां देयावें तें गोठी । तेयाचिया जोडे ॥ ४४७ ॥ 

येऱ्हविं दैत्यकुल साचोकारें । परि इंद्रु ही सरि न लाहे उपरें । ह्मणौनि भक्ति गा एथ सरे । जाति अप्रमाण ॥ ४४८ ॥ 

राजाज्ञेचीं अक्षरें आथि । तियें चर्मा एका जेया पडति । तेया चर्म्मा साठीं जोडति । सकला ही वस्तू ॥ ४४९ ॥ 

वांचूनि सोनें रूपें प्रमाण नोहे । एथ राजाज्ञा समर्थ आहे । तें चर्म चि एक जें लाहे । तेणें वीकेति आघवीं ॥ ४५० ॥ 

तैसें उत्तमत्व तैं तरे । तैं चि सर्वज्ञता सरे । जैं मनोबुद्धि भरे । माझेनि प्रेमें ॥ ४५१ ॥ 

ह्मणौनि कुलें जाती वर्ण । हें आघवें चि गा अकारण । एथ अर्जुना माझेपण । सार्थक एक ॥ ४५२ ॥ 

तें चि भलेतेणें भावें । मना मज आंतु एणें होआवें । आलें तरि आघवें । मागील तें वाओ ॥ ४५३ ॥ 

तैसें तवं चि वाहला वोहल । जवं न पवति गंगाजल । मग होउनि ठाकति केवल । गंगारूप ॥ ४५४ ॥ 

कां खैरचंदन काष्टें । हे विवंचना तवं चि घटे । जवं नेघपति येकावटें । अग्नी माझि ॥ ४५५ ॥ 

तैसें क्षत्री वैश्य स्त्रिया । कां शूद्र अंत्यादि इया । जाती तवं चि वेगलालिया । जवं न भजति मातें ॥ ४५६ ॥ 

मग जाती व्यक्ती पडे बिंदुलें । जेव्हां भाव होंति मज मीनले । जैसे लवणकण घातलें । सागरावरि ॥ ४५७ ॥ 

तवं चि नदानदीचीं नावें । तवं चि पूर्वपश्चिमें तेयां धावे । जवं नैयंति आघवे । समुद्रापासिं ॥ ४५८ ॥ 

<पृ. २५७>

हें चि कव्हणें येकें मिसें । चित्त माझां ठांइं प्रवेशे । एतुलें हो मग आपैसें । मी होणें असें ॥ ४५९ ॥ 

आगा वर फोडावेया चि लागि । लोह मीलो कां परिसाचां आंगीं । कां जें मिलैल इये प्रसंगीं । सोनें होईल ॥ ४६० ॥ 

पाहे पां वालभाचेनि व्याजें । तियां वज्रांगनाचिं नीजें । मज मीनलेयां काइ माझें । स्वरूप नो होंती चि ॥ ४६१ ॥ 

ना तरि भियाचेनि मीसें । मातें न पविजे चि काइ कंसें । किं अखंडें वैरावेशें । चैद्यादिकिं ॥ ४६२ ॥ 

आगा सोइरेपणें चि पांडवा । माझें सायुज्य एयां यादवां । पैं ममत्वें वसुदेवा- । दिकां सकलां ॥ ४६३ ॥ 

नारदा ध्रुवा अक्रूरा । शुका हान सनत्कुमारा । ऐयां भक्ती मी धनुर्द्धरा । प्राप्यु जैसा ॥ ४६४ ॥ 

तैसा चि गोपीसीं सकामें । तेया कंसा भयसंभ्रमें । एरां घातकें मनोधर्में । शिशुपालां ॥ ४६५ ॥ 

आगा मी एकु लाणिचें खागें । मज एॐ(ओ) ये भलेतेणें मार्गें । भक्ती कां विषयवैरागें । अथवा वैरें ॥ ४६६ ॥ 

ह्मणौनि पाइं । प्रवेशावेया माझां ठांइं । उपायांची नाहिं । केणि एथें ॥ ४६७ ॥ 

आणि भलेतिये जाती जन्मावें । मग भजिजो अथवा विरोधावें । परि भक्तां कां वैरियां होआवें । माझेयां चि ॥ ४६८ ॥ 

आगा कव्हणें येकें बोलें । माझेपण जरि जालें । तरि मीं होणें आलें । हाता निरुतें ॥ ४६९ ॥ 

एया लागि पापयोनी अर्जुना । कां वैश्य शुद्र अंगना । येणें मातें भजतां सदना । माझेयां येंति ॥ ४७० ॥ 

<पृ. २५८>

\Slk{किं पुनर्ब्राह्मणाः पुण्या भक्ता राजर्षयस्तथा।\\
अनित्यममुखं लोकमिमं प्राप्य भजस्व माम् ॥ ३३ ॥ }

मग वर्णां माझि छत्रचामर । स्वर्गु जेयाचें अग्रहार । मंत्रविद्येसि माह्येर । ब्राह्मण जे ॥ ४७१ ॥ 

जे पृथ्वीतलिचे देव । जे तपावतार सावयव । सकल तीर्थासि दैवं । उदैलें जे ॥ ४७२ ॥ 

जेथ अखंड वसिजे यागिं । वेदांची जे वज्रांगी । जेयांचिये दीठीचां उत्संगीं । मंगल वाढे ॥ ४७३ ॥ 

जेयांचिये आस्थेचेनि वोलें । सत्कर्म्म पाहालिं गेलें । संकल्पें सत्य जियालें । जेयांचेनि ॥ ४७४ ॥ 

जेयांचेनि गा बोलें । आगिसि आयुष्य जालें । ह्मणौनि समुद्रें पाणी आपुलें । दीधलें प्रीती ॥ ४७५ ॥ 

मियां लक्ष्मी हीं केली परौति । फेडूनि कौस्तुभु घेतला हातीं । मग वोडवली वक्षस्थलाची वाखती । चरणरजा जेयाचेया ॥ ४७६ ॥ 

आझूं पाउलांची मुद्रा । मीं उरीं वाहें जे सुभद्रा । आपुलेया दैवं समुद्रा । जतने लागि ॥ ४७७ ॥ 

जेयांचा कोपु सूभटा । कालाग्निरुद्राचा वसैठा । जेयांचां प्रसादीं फूकटा । जोडति सिद्धी ॥ ४७८ ॥ 

ऐसे पुण्यपुंज ब्राह्मण । आणि माझां ठांइं अतिनिषण्ण । आतां मातें पावति कवण । समर्थणें ॥ ४७९ ॥ 

पाहे पां चंदनाचेनि अंगानीलें । सीतलें निंब होंते जे जवले । तिहिं निजीवीं हीं देवांचिं निडलें । बैसणीं केलीं ॥ ४८० ॥ 

मग तो चंदनु तेथ न पवे । ऐसें मनीं चि कैसेनि धरावें । अथवा पातला हें समर्थावें । तेव्हां काइ साच ॥ ४८१ ॥ 

<पृ. २५९>

तेथ निववील ऐसिया आशा । हरें चंद्रमा आधा ऐसा । वाहिजत असे शिरसा । निरंतर ॥ ४८२ ॥ 

तेथ निवविता अणि सगला । परिमलें चंद्राहूनि आगला । तो चंदनु काइ स्वलीला । सर्वांगिं न बैसे ॥ ४८३ ॥ 

कां रथ्योदकें जिये जिये कासे । लागलेयां समुद्रु जालीं अनायासें । तियें गंगेसि काहीं अनारिसें । गत्यंतर असे ॥ ४८४ ॥ 

ह्मणौनि राजर्षी हान ब्राह्मण । जेयां गती मती मीं चि शरण । तेयां त्रिशुद्धी मीं चि निर्वाण । स्थिति ही मीं ॥ ४८५ ॥ 

एया लागि शतजर्जरे नावे । रिगौनि निश्चंता होआवें । कैसेनि उघडलेयां असावें । शस्त्रवर्षिं ॥ ४८६ ॥ 

आगा वरिपडतां पाषाण । न सुवावें केवि ओडण । रोगिं दाटिला आणि उदासपण । ॐषधेंसीं ॥ ४८७ ॥ 

जेथ चहूंकडे जलतसे वणवा । तेथौनि कैसेनि न निगिजे पांडवा । तेवि लोका एउनि एया सोपद्रवा । केवि न भजिजे मातें ॥ ४८८ ॥ 

आगा मातें न भजावेया लागि । कवण बल पां आपुले आंगिं । काइ घरि किं भोगिं । निश्चंत केलें ॥ ४८९ ॥ 

ना तरि विद्या किं वयसा । एया प्राणियांसि हा ऐसा । मज न भजतां भर्वसा । सुखाचा जाला ॥ ४९० ॥ 

तरि भोग्यजात जितुलें । तें एका चि देहाचेया नीके लागलें । आणि एथ देह तवं असे पडिलें । कालाचां तोंडीं ॥ ४९१ ॥ 

बापा दुःखाचें केणें सूटलें । जेथ मरणांचें भरें लोटलें । तिये मृत्यूलोकिचिये असे घडलें । हाटवेले एणें ॥ ४९२ ॥ 

<पृ. २६०>

आतां सुखेंसिं जीविता । कैसी ग्राहकै कीजैल पांडुसुता । काइ राखोंडिया फूंकितां । दीपु लागे ॥ ४९३ ॥ 

आगा विषाचे कांदे वाटूनि । गोरसु घेइजे पीलूनि । तेया नावं अमृत ठेउनि । जैसें अमरां होणें ॥ ४९४ ॥ 

कां सीस खांडूनि आपुलें । पायांचां खतीं बांधलें । तैसें मृत्युलोकिचें भलें । आहे आघवें ॥ ४९५ ॥ 

ह्मणौनि मृत्युलोकिं सुखाची काहाणी । आइकैजैल कवणाचां श्रवणीं । कैंची सुखनिद्रा आंथुरणीं । इंगलांचां ॥ ४९६ ॥ 

जिये लोकिंचा चंद्रु क्षयरोगी । जेथ उदो होये अस्तवावेया चि लागि । दुःख लेउनि सुखाची आंगी । सलित जगातें ॥ ४९७ ॥ 

जेथ मंगलाचां अंकुरीं । सवें चि अमंगलांची आहे पोहोरी । मृत्यु उदयाचां परिवरीं । गर्भ गिवसी ॥ ४९८ ॥ 

जीतें नाहिं तेयाचें चिंतवी । तवं तें चि नेइजे गंधर्वीं । गेलेयाची कव्हणी गावीं । शुद्धि न लभे ॥ ४९९ ॥ 

आगा गिवसितां आघवां वाटीं । परतलें पाउल चि नाहिं किरीटी । सैघ निमालेयांचिया गोठी । तियें पुराणें जेथिचीं ॥ ५०० ॥ 

जेथिचिये अनित्यतेची थोरी । करितेया ब्रह्मेयाचें आयुष्यवेऱ्हीं । कैसें होणें नाहिं अवधारीं । निपटूनियां ॥ ५०१ ॥ 

ऐसी लोकिची इये नांदुणक । तेथ जन्मले आहाति जे लोक । तेयांचिये निश्चंतैयेचे कें कवतिक । दीसतसे ॥ ५०२ ॥ 

<पृ. २६१>

पैं दृष्टादृष्टिचिये जोडी । भांडवला न सुटे कवडी । जेथ सर्वस्वें हाणि तेथ कोडी । वेचितील ॥ ५०३ ॥ 

जो बहू इयें विषयविलासीं गूंपे । तो ह्मणे उवाईं पडिलां सांपें । जो अभिलाषाभारें दडपे । तेयातें सज्ञानु म्हणति ॥ ५०४ ॥ 

जेयाचें आयुष्य धाकुटें होए । बल प्रज्ञा जिरौनि जाए । तेयाचे नमस्कारिजति पाए । वडील ह्मणौनि ॥ ५०५ ॥ 

जवं जवं श्वान बलिया वाढे । तवं तवं भोजें नाचति कोडें । आयुष्य निमालें आंतुलीकडे । ते ग्लानि नाहिं ॥ ५०६ ॥ 

जन्मलेया दिहें दिवसें । हों लागे कालाचेया ऐसें । किं वाढतीं करिति उल्हासें । उभिति गुढिया ॥ ५०७ ॥ 

अगा मर हा बोलु न सांहांति । आणि मेलेयां तरि रडति । परि असतें जींत न गणिति । गैसासै पैं ॥ ५०८ ॥ 

दर्दुरु सापें गीलिजतु उभा । तो मासिया वेंटाली जीभा । तैसे प्राणिये कवणा लोभा । वाढविति तृष्णा ॥ ५०९ ॥ 

आहा कटा ॐ(ओ)खटें । हें मृत्युलोकिचें उपराटें । एथ अर्जुना जऱ्हैं अवचटें । जन्मलासि ॥ ५१० ॥ 

तऱ्हैं झडझडौनि वहिला निग । इये भक्तीचिये वाटे लाग । जीया पावसी अव्यंग । निजद्धाम माझें ॥ ११ ॥ 


\Slk{मन्मना भव मद्भक्तो मद्याजी मां नमस्कुरु।\\
मामेवैष्यसि युक्त्वैवमात्मानं मत्परायणः ॥ ३४ ॥ }

तूं मन हें मीं चि करीं । माझां भजनीं प्रेम धरीं । सर्वत्र नमस्करीं । मज एकातें ॥ ५१२ ॥ 

माझेनि अनुसंधानें देख । संकल्प जालणें अशेख । मद्याजी ह्मणिपे चोख । तें यया नावं ॥ ५१३ ॥ 

<पृ. २६२>

ऐसा मियां आथिला होंसी । तेथ माझिया चि स्वरूपा येंसी । हें अंतष्करणिचें तुसीं । बोलिजत असे ॥ ५१४ ॥ 

आगा आघवेया चोरिया आपुलें । जें सर्वस्व आह्मि असे ठेविलें । तें पावौनि सुख सांचलें । होउनि ठांसी ॥ ५१५ ॥ 

ऐसेनि सावलेनि परब्रह्में । तेणें भक्तकामकल्पद्रुमें । बोलिलें आत्मारामें । संजयो ह्मणे ॥ ५१६ ॥ 

अहो आइकत असा अवधारा । तवं एया बोला निवातु ह्मांतारा । जैसी ह्मैसी नुठी कां पुरा । तैसा उगला चि असे ॥ ५१७ ॥ 

तेथें संजयें माथा तूकिला । आहा अमृताचा पाउसु वरिषला । हा एथ चि असतु गेला । सेजेया गावां ॥ ५१८ ॥ 

तऱ्हैं दातारु हा आमचा । ह्मणौनि ऐसें बोलतां मेलैल वाचा । काइ जालें एयाचा । भोगू चि ऐसा ॥ ५१९ ॥ 

परि बापु भाग्य माझें । जें वृत्त सांघावेयाचेनि व्याजें । कैसा रक्षिला मुनिराजें । व्यासदेवें ॥ ५२० ॥ 

एतुलें हें वाडें सायासें । जवं बोलतसे दृढें मानसें । तवं न धरे चि आपुलेया ऐसें । सात्विकिं केलें ॥ ५२१ ॥ 

चित्त वावठेलें आठौ घेंत । वाचा पांगुलैली जेथिची तेथ । आपादकंचुकित । रोमांचीं जालें ॥ ५२२ ॥ 

अधोन्मीलित डोले । वरिषताति आनंदजलें । आंतुला सुखोर्मीचेनि बलें । बाहिरि कांपे ॥ ५२३ ॥ 

पैं आघवां चि रोममूलीं । आलां स्वेदकणीं निर्मलीं । लेइला मोतियांची कडियाली । आवडे तैसा ॥ ५२४ ॥ 

<पृ. २६३>

ऐसा महासुखाचेनि अतिरसें । जेथ आटणी होईल जीवदशे । तेथ निरोविलें व्यासें । तें नेंदी चि हों ॥ ५२५ ॥ 

आणि कृष्णार्जुनांचें बोलणें । घोकरि आलें श्रवणें । किं देहस्मृतिचा तेणें । वापसा केला ॥ ५२६ ॥ 

तेव्हां नेत्रिचें जल विसर्जी । मग सर्वांगिचा स्वेदु परिमार्जी । तेवि च ह्मणे अवधारा हो जी । धृतराष्ट्रातें ॥ ५२७ ॥ 

आतां कृष्णवाक्यबीजा निवाडु । आणि संजयो सात्विकाचा बिंवडु । ह्मणौनि सवयां चि होईल सुरवाडु । प्रमेयपिकाचा ॥ ५२८ ॥ 

अहो अलुमालु अवधान देआवें । इतुलेनि आनंदरासिवरि बैसावें । बापु श्रवणेंद्रियांचेनि दैवें । घातली माल ॥ ५२९ ॥ 

ह्मणौनि विभूतिंचा ठाओ । अर्जुनी दावील सिद्धांचा राओ । तो आइकां ह्मणे ज्ञानदेॐ(ओ) । निवृत्तिचा ॥ ५३० ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे
राजविद्यावर्णनं नाम नवमोऽध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. २६४>

\end{center}

